Neslihan Önderoğlu

İstanbul’da doğan Neslihan Önderoğlu, Boğaziçi Üniversitesi İşletme Bölümü’nden mezun oldu. 2012’de yayımlanan ilk öykü kitabı İçeri Girmez miydiniz? ile 2013 Haldun Taner Öykü Ödülü’nü kazandı. 2013 yılında Mevsim Normalleri adlı öykü kitabı, 2014’teyse, editörlüğünü yaptığı Karla Karışık Kış Öyküleri Seçkisi yayımlandı. Murathan Mungan’ın hazırladığı Merhaba Asker ve Kadınlar Arasında seçkilerinde ve çocuklar için derlenen Bir Masal Anlat gibi seçkilerde öyküleri yer aldı. Notos, Sarnıç Öykü, Sözcükler, Kitap-lık, Özgür Edebiyat, İzafi, Dünyanın Öyküsü, Sıcak Nal, Türk Dili, Öykü Teknesi, Patika gibi çok sayıda dergi ve fanzine öyküleriyle katkıda bulunan Neslihan Önderoğlu, Sarnıç Öykü dergisinin editörlüğünü yaptı. İlk romanı, Günışığı Kitaplığı’nın Köprü Kitaplar koleksiyonu için yazdığı Bana Sesini Bırak (2015) oldu. Aynı yıl yayımlanan Filler ve Balıklar adlı öykü kitabını, bu kez gençler için bir öykü kitabı izledi: Mutsuz Palyaçolar Örgütü (2016). Çağdaş öykücülüğümüzün önemli isimleri arasında yer alan yazar, İstanbul’da yaşıyor; bir kızı ve oğlu var.

Günışığı Kitaplığı’nda Neslihan Önderoğlu kitapları:

Bana Sesini Bırak (1. baskı: 2015)
Mutsuz Palyaçolar Örgütü (1. baskı: 2016)

Her Şeye Rağmen

Ben gittiğimde kafenin önünde bir aşağı bir yukarı volta atıyordu. Üşümüş. Omuzlarını içine çekmiş. Böyle yapınca, olduğundan daha ufak görünüyor.

“Nerede kaldın ya?” dedi. “Dondum.”

Elimdeki torbayı gösterdim.

“Ramazan Abi’nin oraya uğrayıp kotumu giydim. Girseydin ya içeri.”

“Ne bileyim, sen gelmeden girmek istemedim.”

Burnunu çekip duruyordu. Cebimden bir kâğıt mendil uzattım, aldı ama burnunu silmedi. Katlayıp elinde bekletti.

Birlikte içeri girdik. Okul kaçaklarının sotalandığı alt kata indik. Geçip, dipte bir masaya oturduk. Islak montlarımızı kaloriferin yanındaki sandalyelerden birinin arkasına astım. Yan sınıftan iki çocuk merdivenlerden iniyordu, göz göze geldik. Göz kırptım. Onlar da gelip montlarını astılar.

“Az önce Çiğdem kapıdaydı,” dediler.

Başımla, oturduğu masayı işaret ettim.

“Buluştuk. Sinemaya gideceğiz. Ya siz?”

Kıvırcık saçlı olanı cevap verdi:

“Bilmiyoruz ya. Öylesine kırdık işte.”

“Takılın bize isterseniz,” dedim yarım ağız.

“Yok, biz sizi rahatsız etmeyelim,” dedi öteki sırıtarak.

Kızmış gibi yaptım.

“Olur mu öyle iş! Biz kankayız onunla oğlum,” dedim.

Yerlerine dönerlerken biri sesini alçaltarak, “Kankan güzel kız, Allah için,” dedi. “Hadi, size iyi seyirler.”

İki çayla, iki poğaça söyleyip yerime döndüm. Dirseklerini masaya dayamış, etrafı seyrediyordu.

“Sedat’la, Korkut’u gördüm,” dedim. Omuz silkti.

Pantolonuma baktı.

“Güzel kotmuş, 501 mi?”

Öyleydi.

“Yok, çakma,” dedim.

“Artist misin nesin?” dedi. “Okul kırarken tepeden tırnağa üst baş değişmek de nerde görülmüş!”

Garson, çaylarla poğaçaları getirip masaya bıraktı.

“Ne alakası var ya! Sağda solda okul formasıyla gezince enselenmek daha kolay değil mi?”

“Kim enseleyecek seni? Salak. Amma da korkaksın ha!”

Cevap vermedim. İçerlemiştim. Çayıma şeker atıp karıştırdım. Gözünü dikti, öylece baktı. Masanın üstüne eğilip sesini alçalttı.

“Eee, nereye gideceğiz?”

Sımsıkı arkaya topladığı saçları tek omuzundan masaya, kumral bir nehir gibi döküldü. Bari saçlarını açsaydı, diye düşündüm. Okula gidermiş gibi yine bağlamış. Saçlarını açsa beline gelirdi herhalde; o yürüdükçe, bir omuzdan bir omuza sallanır dururdu. Saçlarını ne zamandır öyle görmemiştim.

“Bilmem,” dedim. “Bu havada nereye gidilir ki? Sinemaya gidelim mi?”

Yanaklarını şişirdi; derin bir of çekip arkasına yaslandı.

“Ne kadar sıkıcısın! Değişik bir şey aklına gelmez mi hiç?”

“Sen bul öyleyse,” diye meydan okudum.

Biraz düşündü, çayının kalanını bir yudumda bitirdi ve aniden ayağa kalktı. Sandalyesi neredeyse devrilecekti.

“Gel o zaman!”

Hızlı adımlarla masaları geçip montunu aldı, arkasına bakmadan merdivenleri tırmanmaya başlamıştı bile. Yukarıda hesabı ödeyip arkasından yetiştim.

“Nereye?”

“Mendireğe gidelim.”

“Delirdin mi! Bu havada mı?”

“Sen sinemaya git istersen. Ben denizi seyredeceğim.”

Bundan sonra ne desem caydıramayacağımı biliyor dum. Çaresiz, peşine takıldım. Sahile inen yola saptık. Uzaktan mendirek ve balıkçı teknelerinin bağlandığı küçük koy görünüyordu.

“Babamın çocukluğunda,” dedi, “buralar hep denizmiş. Bildiğin deniz işte. Kumsalı bile varmış. İnsanların güneşlendiği, çocukların şambriyellerle yüzme öğrendiği, delikanlıların, genç kızların dikkatini çekebilmek için karınlarını içe çeke çeke yürüdükleri bir plaj. Sonra doldurmuşlar burayı. Şimdi tek güzel şey, asfaltın altına kuytulanmış o balıkçı barınağı.”

Elleri ve yüzü soğuktan pembe kırmızı bir renk almış, yeşil eşofmanı ve montuyla bu sahilde hep koşarmış izlenimi veren güzel bir kız geçti önümüzden. Kızın atkuyruğu, bir sağa bir sola sallanmaya devam etti koşarken.

Barınağın merdivenlerini inmeye başlamıştık. Boynundaki atkıyı yukarı kaldırıp ensesini iyice örttü.

“Gördün mü işte, üşüdün,” dedim.

Barınağın müdavimleri piknik tüpünü dışarı çıkarmış, fokurdayan demliğin saçtığı buharı ziyan etmemek için de etrafında toplaşmışlardı. Dört kişiydiler. Uzaktan, geldiğimizi görünce, biri diğerini dirseğiyle dürttü. Selam verip yanlarından geçiyorduk ki, “Nereye böyle çocuklar bu havada?” diye sordu.

Bir diğeri söze karıştı. “Güzel poyraz yapacak bugün.”

“Mendireğe yürüyeceğiz,” dedim.

“Allah Allah!” dedi biri. “Bu havada mı?”

Omuz silktim.

“Âşığa soğuk işlemez abi,” deyip güldü bir başkası.

“Biz arkadaşız,” diye atıldım hemen.

“İyi ya, dalgalara dikkat edin.”

Denizde irili ufaklı sandallar, kiminin üstünde balıkçıların bıraktığı ağ öbeği. Kendi halinde bir polyester atölyesinde, kıt imkânlarla kalıbı dökülmüş sürat teknecikleri, kıçlarında iyi kötü birer motor. Mavi birkaç bidonun birbirine bağlandığı şamandıraları.

Onların arasında mendireğin ucuna yürürken, hayatımda gördüğüm en güzel şey olduğuna yemin edebilirdim. Yerimde kalıp yürüyüşünü izledim bir süre. Yokluğumu fark edip arkasına döndü.

“Hadi, korkma gel,” dedi. “Sen de gel. Dev bir dalga hepimizi alıp götürecekmiş.”

Sonunda mendireğin en ucuna vardık. Kayaların üstüne oturup denize baktık. Tepemizde aç martılar.

“Keşke yanımızda yiyecek bir şey olsaydı, atardık,” dedim. Gülmekle yetindi.

Acı bir şey vardı bu gülüşte. Birine içerlediğinde, bir şeye kırıldığında böyle güler, bilmez miyim.

“Neyin var senin böyle?”

“Hiç,” dedi önce. Ayağa kalktı. “Üşüdün mü?”

Yalan söyledim. “Yok, biraz daha duralım istersen.”

Tepemde dikilmiş, ne yapacağına karar vermeye çalışır gibi küçük adımlarla bir ileri bir geri gidiyor.

“Neye yarar,” dedi, “eninde sonunda gitmeyecek miyiz?”

Bir şey anlamamıştım.

“Babamı işten çıkardılar.” Gözyaşları usulca süzülü yordu yanaklarından. “Sana daha önce söyleyecektim, söyleyemedim. Gideceğiz biz buralardan...”

Ayağa fırladım. Yüz yüze duruyorduk şimdi. Nefeslerimizin buğusu birbirine karışıyordu.

“Ne zaman?”

“Çok yakında.”

“Nereye?”

“Burda iş yok, amcanların yanına göçelim, dedi.”

Söyleyecek söz bulamadım. Çaresiz yüzüne bakakaldım öylece. O giderse yaşayamayacağımı düşündüm. Yine de bunu söyleyemedim ona.

Uzanıp elini tuttum.

“Ağlama artık,” dedim. “Babama söylerim akşam. O belki bir şey bulur.”

Elini çekti. Geriye, barınağa doğru hızlı hızlı yürümeye başladı. Balıkçılar taze demlenmiş çayı bardaklara doldurmuş, yağlıkâğıda sarılı kaşarı ortaya açmış, ekmeğin belini kırmışlardı ki, yanlarına vardık.

“Yemez misiniz çocuklar?” dedi biri.

Ben yok demeye kalmadan, boş taburelerden birine oturdu. Önüne uzatılan çay bardağını üşümüş ellerinin arasında tuttu. Bir parça ekmek koparıp ağzına attı.

“Boş ver,” dedi. “Her şeye rağmen daha burdayız.”

Karıncaları Ezmek

Arbeit macht frei. (Çalışmak özgürleştirir.)

İkinci Dünya Savaşı’nda Almanya’da

Nazi kamplarının girişindeki yazı.

Yakaları ve kol ağızları eprimiş gömleğini son düğmesine kadar ilikledi. Kravatını bir kez daha sıktı. Lacivert ceketinin tek düğmesinin kopmuş olduğunu fark etti. Anneme söylemeli, bu akşam diksin. Bir omuzuna astığı haki renkli çantayı ve öbür omuzuna astığı boya sandığını yere bıraktı, elinde taşıdığı katlanır tabureyi açıp oturdu.

Sıcaktı. Hafif kırlaşmaya başlayan saçlarını saklamak için şakaklarına sürdüğü siyah ayakkabı boyası usulca akıp, şıp diye gömleğinin yakasına düşüverdi. Aldırmadı. Çantasından lime lime olmuş bir defter çıkarıp dizine koydu, eline kalemini aldı ve başını kaldırıp okulun penceresine bakmaya başladı.

Dördüncü sınıfın cam kenarındaki sıralarından birin de oturan çocuk, havanın sıcağıyla dersin sıkıcılığından bezgin, dışarı baktı; gördüğü şeyden heyecanlanarak elinde olmadan bağırıverdi.

“Deli Ahmet gelmiş gene! Bakın, işte orda!”

Çocuklar hep birden cama seğirtti. Öğretmen, çocukları susturmaya ve yerlerine oturtmaya çalıştıysa da başaramadı. Kendisi de cama yaklaştı.

Öğretmeni camda görünce, kırık kalemiyle deminden beri bir şeyler karaladığı defteri kaldırarak sevinçle cama doğru tuttu. “Hepsini yaptım öğretmenim, hepsini.”

Çocuklar da sınıfların açık camlarından yarı bellerine kadar sarkmış, bağırıp çağırıyor, elleriyle top yaptıkları defter sayfalarını, silgileri onun üstüne fırlatıyorlardı.

Babasıyla yan yana, okul müdürünün karşısında sessizce oturmuş; adamın, ağzından tükürükler saçarak yaptığı telefon konuşmasını bitirmesini bekliyorlardı. Yanlarında, onu zalimce döven çetenin elebaşılarından iki çocuk, başları önde, alacakları cezadan korkuyormuş gibi bekliyorlardı. Yaptıklarından pişman bir halleri yoktu.

Üstü başı dağılmış, beyaz yakası tek tarafından koparak siyah önlüğünün üstüne baygın düşmüş, ağlamaktan gözleri şişmiş, sümükleri üstdudağında kurumuştu. Bu dağınıklık ve kirlilik içindeki tek yeni şey, kucağında iki eliyle sımsıkı yapıştığı haki renkli okul çantasıydı. Babası, okula başlarken almış; “Aman güzel kullan oğlum, birkaç sene idare etsin,” demişti.

Müdür telefon konuşmasını bitirdi. Burnunun üstüne düşmüş gözlüğünü düzeltti, sesine öfkeli bir ifade vermeye çalışarak çocukları azarladı.

“Neden böyle yapıyorsunuz evladım? Bu kaçıncı? Ne istiyorsunuz Ahmet’ten?”

Çocuklar bir süre verecek cevap bulamadan düşündüler. Sonra içlerinden biri çekinerek konuştu:

“Ama o da öyle olmasaydı öğretmenim.”

Öyle olmak! Ne demekti bu? Bu çocuklar ne istiyordu kendisinden? Neden onu kabul etmekte bu kadar zorlanıyorlardı? “Zorbalar kusursuzluğu sever,” demişti bir seferinde annesi. Başkalarından daha güçsüz, çaresiz, beceriksiz olunca, onu ya yok saymak ya da yok oluncaya kadar hırpalamak mı gerekiyordu? Bazı çocukların sırf oyun olsun diye, gözlerinde zevk pırıltılarıyla karınca yuvalarını bozduklarını, kaçışan karıncaları ezdiklerini düşündü.

Gözlüklü Müdür, çocukları bir iki azarlayıp gönderdikten sonra, Ahmet’in babasına bakarak konuştu:

“Bak, Bayram. ‘Çok hevesi var,’ dedin. Yalvardın yakardın, aldık; ama görüyorsun işte, çocuklar acımasız olur. Burada barındırmazlar onu.” Başıyla Ahmet’i işaret etti. “Böyle çocuklar için özel okullar var. İstersen ben de araştırırım. Orada daha rahat eder.”

Gözlüklü Müdür yapılanları normal mi buluyordu? O çocuklar gibi, müdür de Ahmet gitsin mi istiyordu? Acaba çocukken o da karıncaları ezmiş miydi?

Ahmet’in yanına mavi önlüklü bir hademe geldi. Adam, koluna girerek onu oturduğu yerden kaldırmaya çalıştı.

“Hadi koçum, ders bitti.” Camdaki öğretmeni işaret etti. “Bak, öğretmen de kızıyor ha! Bıkmadın gitti ya!” Kendi kendine söylendi. “Başka işimiz gücümüz yokmuş gibi, bir de delilerle uğraş!”

Şimdilerde bekçilere “güvenlik görevlisi”, hademelere “temizlik görevlisi” dendiğini söylemişlerdi. Ahmet toparlandı.

“Tamam, temizlik görevlisi bey, gidiyorum işte.”

O uzaklaşırken, Mavi Önlük alaycı bir şekilde arkasından seslendi:

“Hem gelme öyle her gün her gün buraya. Paralı okul burası, aslanım. Okutmazlar seni bedavaya.”

Okul tatil rehavetindeydi. Müdür boş okul bahçesine baktı. Basketbol sahasının zemini ilişti gözüne; yenilenmeliydi. İlk toplantıda konuşulacaklar arasına not aldı.

Aniden kapı açıldı ve önde lacivert takım elbiseli, hırpani görünüşlü bir adam, arkasında onu yakalamaya çalışan güvenlik görevlisi, koşarak içeri girdiler.

“Kusura kalma müdür bey. Ne vakit girdi, anlamadım. Arkasından seyirttim ama...”

Müdür, kıdemli okul delisini tanımıştı. Ahmet bir yandan kendisini yaka paça dışarı atmak isteyen adamla mücadele ederken, bir yandan da elinde sıkı sıkı tuttuğu mendile doldurulmuş bir şeyi ısrarla müdüre vermek istiyordu. Müdür, zorba güvenlik görevlisini durdurdu.

“Bir dakika. Bırak bakalım, ne istiyormuş.”

Adamın elinden kurtulan Ahmet, müdürün masasının önüne geldi. Elindeki, çıkın haline getirilmiş kirli mendili masanın üstüne silkeledi. Bir sürü metal para, gürültüyle masaya saçıldı.

Odadakilerin şaşkın bakışları altında, Ahmet burnunu havaya dikti ve odadan çıkıp gitti.

Mimoza Mevsimi

Ada bu mevsimde hep mimoza kokar. Her yıl mimoza mevsimi geldiğinde, çocukluğumun bekçiliğini yapan Ada’ya gelir, bütün gün dolaşarak eskiye ait bir iz, bir anı bulmaya çalışır, bulabildiklerimi hafızamın ceplerine doldururum.

Mimoza kokusu, belki de Ada’nın bir başka özelliği olan at pisliği kokusunu unutturabilecek tek kokudur. Şimdi faytonların park yeri olan ve at pisliği kokusundan insanın geçmeye çekindiği yer, o zamanlar balıkçıların yanaşıp o günkü rızklarını karaya indirdikleri alandı.

Sedat’la gidip bu töreni izlemekten, birer birer denizden dönmekte olan motorlardan ne çeşit bir deniz yaratığı çıkacağını merak ederek kıyıda beklemekten ne müthiş keyif alırdık! Hep kocaman yüzgeçleri, keskin dişleri olan, belgesellerdeki ya da bir zamanlar ortalığı kasıp kavuran ve insanları denize girmeye tövbe ettiren Jaws filmlerindeki gibi dev bir canavar balık veya tuhaf, büyük bir deniz yaratığı beklerdik. Ama yanaşan her motorun küpeştesinde, tanıdık balıklardan oluşan görüntü bizi hayal kırıklığına uğratırdı.

Sedat birdenbire, “Hadi Zafer, Değirmen’e kadar yarışalım!” diyerek, ardına bile bakmadan koşmaya başlardı. Her defasında şaşırtırdı beni bu. O koşarak uzaklaşırken, içimde haylaz bir telaş, ne yapacağını bilemeden öylece kalakalır; sonra arkasından ben de koşmaya başlardım. Ben Sedat’tan daha iriyarı olduğum halde onun o kavruk, esmer bedenindeki çeviklik bende yoktu. On üç yaşındaydık. Hızlıydık, meraklıydık ve kendi aklımızca tutkulu birer macera avcısıydık. O, doğduğundan beri, bense deniz subayı olan babamın yedi yıl önce tayini çıktığından beri Adalı’ydık.

Hiçbir zaman Değirmen’e kadar koşamazdık ama. Yolumuzun üzerinde bizi alıkoyacak ilginç bir şey mutlaka karşımıza çıkar ve bu anlamsız koşuyu bitirirdi. Kör Yakup’un evi, örneğin. Adalı çocukların hep korkuyla karışık bir merakla, kış geceleri soba başında ana babalarına defalarca anlattırdıkları gizemli öykü. Kimse işin doğrusunu, Yakup’un neden kör olduğunu, nasıl olup da bu Ada’ya gelip yerleştiğini, o koca evde yalnız başına nasıl yaşayabildiğini bilmezdi. Hatta, bu konuda o kadar çok öykü uydurulmuş ve çeşitlenmişti ki, sonunda öyküler bile birbirini tutmaz olmuştu. Kimseyle tek kelime konuşmamış bir adam hakkında bu kadar çok öykü uydurulması, onun tuhaf ve vahşi korkutuculuğundan geliyordu. Bastonu ve azrail gibi köpeğiyle çocuklara karşı çok acımasızdı. İşte bu korku nedeniyle çocuklar da en çok onunla uğraşır, onun bahçesine gizlice girip kısa bir tur atarak geri gelmeyi ya da daha cesur olanları, ağaçlarına kaçamak bir tırmanışı, kahramanlık gösterisine dönüştürürdü.

Ben, Sedat kadar cesur değildim hiçbir zaman. Kör Yakup’un bahçesine dalan hep o olurdu, bense dışarıda korkuyla bekleyen. Onun bütün ısrarlarına, cesaretlendirmelerine karşın onunla gitmeye bir kez bile yeltenmemiştim.

Bazen de, henüz yaz kalabalığına kavuşmamış, birkaç hevesli piknikçinin hafif nemli çimenler üstüne yamalı bohça gibi sağlı sollu yayıldığı piknik alanına giderdik. Birinin ayağı hafif aksayan ve ikisi de artık iyice yaşlanmış iki eşeğiyle ortalarda dolaşarak birkaç piknikçiyi eşekle gezdirmeyi umut eden Hasan Amca oradaysa, Sedat mutlaka yakasına yapışır, yalvar yakar olur, eşeğe binmek isterdi. Hasan Amca da her seferinde, “Olmaz, hayvan yorgun,” diyerek başladığı itirazlarını az sonra yumuşatır ve Sedat her seferinde beni de arkasına alarak eşeğe binmeyi başarırdı.

Aslında eşeğe binecek kadar param olurdu cebimde, ama onun beş kuruşu olmadığını bilir, ezilmesin diye sesimi çıkarmazdım. Kabul etmeyeceğini bilirdim; ne ısmarlamak istediğim gazozları, ne Dondurmacı Ali’nin sakız gibi uzayan dondurmalarını, ne parlak kâğıtlı gofretleri kabul ederdi. Sadece yazlık sinema biletini almama ses etmezdi, o kadar; sinema onun tutkusu, yumuşak karnıydı çünkü. Her sinema akşamının sabahında, babasının manav tezgâhından avuçlayarak bir kesekâğıdına doldurduğu meyveyle teşekkür etmeyi alışkanlık haline getirmişti.

Hülya, işte o mimoza mevsiminde, gökten düşen bir yıldız gibi, tüm ışıltısıyla gelip aramıza yerleşti. Onun da babası deniz subayıydı ve tayinle gelmişlerdi. Onu ilk kez, sabah okula giderken, oturduğumuz lojmanın merdivenlerinden ceylan gibi seke seke inerken gördüm. Masmavi bir çift göz yüreğimi delip içime aktı. Hınzır bir bakış, lacivert kirpiklerinin ucuna asılmış gibiydi. Kapının önünde büyülenmişçesine onu seyrettiğimi fark edince, bir an durmuş, sonra dil çıkararak ve kahkahalar atarak gerisingeriye merdivenlerden çıkıp uzaklaşmıştı.

Oysa az sonra, okulda aynı sınıfta olduğumuzu görerek sevinçten deliye dönecektim. Ben ve muhtemelen sınıftaki daha pek çok oğlan, ağzımız bir karış açık, onun hangi sıraya ve hangi talihlinin yanına oturacağını merakla beklerken o, gözlerini kısa bir an etrafta gezdirdikten sonra, kendinden emin bir halde gidip Sedat’ın yanına oturdu. İşte, ilk kez o zaman Sedat’ı kıskanmaya başladım.

Daha ilk ders arasında, Sedat yanıma gelip heyecanlı ve gururlu bir sesle, “Gördün mü Zafer, kız beni seçti! Onca yer dururken, benim yanıma oturdu,” dedi.

Gülümsedim. Onu ilk kez benim gördüğümü, merdivendeki karşılaşmamızı, bana nasıl işveli bir şekilde dil çıkardığını anlatamadım ona.

O günden sonra bir daha hiçbir şey eskisi gibi olmadı. Aramıza Hülya girmiş, olanca parlaklığıyla ikimizin gözünü de kör etmişti. Üçümüz hep birlikteydik. Sedat, Yakup’un bahçesine dalıverdiği zaman dışarıda benimle bekleyen, eşeğe binildiğinde benim yerime Sedat’ın arkasına oturan bir Hülya vardı aramızda. O da benim gibi hayrandı Sedat’ın gözü karalığına, cesaretine, bitmek bilmez enerjisine.

Çocukluk cennetinden çıkıp, ergenliğin koyu ve heyecan dolu sularına yelken açtığımız çağlarda üçlü bir aşk öyküsü gelmiş, bir göktaşı gibi tam ortamıza düşmüştü. Birbirimize bir şey söylemeden, gizliden gizliye bir rekabet yaşıyorduk Sedat’la. O, kahramanlık gösterileri, ilginç fikirleri, deli cesareti, dizginlenemeyen gözü karalığıyla; bense tuhafiyeciden gizlice alınan süslü saç tokaları, gül resimli kartpostallar, içinden karikatür çıkan sakızlarla Hülya’nın gönlünü kazanmaya çalışıyorduk. Ama Hülya kısa sürede seçimini yapmış ve “arkadaşımın aşkı” oluvermişti.

İçim acıyordu. Üçümüz birlikteyken Hülya’nın ona bakışındaki hayranlık ve sevgiyi gördüğümde, Sedat ona bir kucak dolusu mimoza getirdiğinde baygın bir gülümseyişle teşekkür etmesinde, eşeğe bindiklerinde Sedat’ın beline sıkı sıkı sarılmasında benim canımı yakan ve gözlerimi bulutlandıran bir şeyler vardı. Oysa onu ilk ben görmüştüm, o benimdi. Sanki o ilk gün Sedat’a bunu söyleme cesareti bulsaydım her şey bambaşka olacak, Sedat kenara çekilecek ve onu bana bırakacak diye düşünüyordum. Her gece bu pişmanlık damarlarımda dolaşıp kalbimi bir köşesinden tutuşturuyordu.

Mimoza mevsimi denize girmek için erkendir. Sular soğuk olur. Yine de gözü pek Ada çocukları arasında, “karpuz kabuğu denize düşmeden” kaçamak bir başlangıç yapmak âdettendir. Bazı okul çıkışlarında Hülya’nın durmaksızın anlattığı, geldikleri liman kentine ait anılar ve kendi anlattığına herkesten çok gülmeyi alışkanlık haline getirmiş kibirli insanlara mahsus gürültülü kahkahaları eşliğinde, Ada’nın arka tarafındaki plaj bölgesinde yürüyüşe çıkardık. Onun o yuvarlak yüzünde, güzel dudaklarında, anlattıklarına eşlik eden küçük, beyaz ellerinde çocukça bir bilmişlik, insanı çeken bir şey vardı. Büyülenmiş gibi onu dinlerdik.

Bu yürüyüşlerden birinde, okul ceketlerimizi yere sererek nemli çimenlere yan yana uzandık. Gökyüzünün maviliğini seyrediyorduk. Susmuştuk. Tepemizde sonsuz mavilik ve tren katarları gibi dizi dizi bulutlar. Kendimizi küçücük hissetmiştik. Hülya gökyüzüne meydan okuyan mavi gözlerini kırpıştırarak, başını Sedat’a çevirip fısıltıyla bir şeyler anlatmaya başladı. O anda varlığımı yok sayması, içimi zehir gibi yakan kıskançlığın yeniden damarlarımda dolaşmasına neden oldu. Birden yerimden kalktım. Aklımca Sedat’a meydan okumaya çalıştım.

“Hadi, denize girelim!” dedim heyecanla.

Sedat gözlerini devirerek, “Saçmalama oğlum, donarız bu havada,” dedi.

Ellerimi belime koyup, “İyi o zaman, soğuktan kor kan girmesin, ben giriyorum,” diyerek, onların cevabını beklemeden denize doğru indim.

Aşağıda, martıların kış boyunca kıyıya taşıdıkları çöpler ve dalgaların sürüklediği yosunlarla iyice dolmuş olan dar kıyıda, aceleyle üstümü çıkarmaya başladım. Bir yandan da gözucuyla Sedat ve Hülya’yı gözlüyordum. Arkadan geliyorlardı.

Hülya’nın sesini duydum.

“Yapmayın Allah aşkına, hasta olacaksınız Sedat!” diye bağırıyordu, nefes nefese bize yetişmeye çalışarak.

Onun Sedat’ı koruyan, onun için endişelenen tavrı, kinimi daha da biledi. Az sonra, yerde çakılların üstünde bıraktığım okul çantam ve elbise yığınının yanında, üstümdeki paçalı donumla dikilmiştim. Şimdiden üşüyor, suyun soğukluğunu tahmin etmeye çalışıyordum. Kıyıyı döven dalgaların getirdiği yosunlar, denizi bir battaniye gibi örtmüştü. Davetsiz konuklardan hoşlanmayan ve kış boyunca yalnızlığa alışmış martılar, turuncu gagalarıyla başımızın üstünde çığlıklar atarak dönüp duruyordu.

Sedat burnundan soluyarak yanıma geldi, elindekileri hırsla yere attı ve soyunmaya başladı. Az sonra hiç konuşmadan yan yana, suyun içinde beklerken, ayaklarımın buz kestiğini hissettim. Bu anlamsız düelloya çoktan pişman olmuştum. Ama Hülya’nın önünde artık dönüş yoktu.

“Hadi bakalım öyleyse,” dedi Sedat ve hiç tereddüt etmeden kendini soğuk suların koynuna atıverdi.

Onun suya dalışı bile bedenimden uzun, beyaz bir titremenin geçmesine neden oldu. Bir adım daha attım. Dizlerime yükselen su kanımı donduruyor, birbirine vuran dişlerimin sesini duyabiliyordum. Önümde, uzaktan geçen ada vapuru, artık kıyıdan iyice uzaklaşmış olan ve ısınmak için hiç durmadan kulaç atan Sedat; arkamdaysa, bizi izlemesinden giderek utanç duyduğum Hülya, öylece kalakaldım. Neden ben de Sedat gibi birdenbire, hiç düşünmeden dalamıyordum suya? Ne diye böyle salakça bir iddiaya girmiştim ki?

Artık kıyıya doğru dönmekte olan Sedat’ı utançla izlemeye devam ettim. Olduğum yerde donup kalmış, ne bir adım ileri ne bir adım geri gidebiliyordum. Sedat soluk soluğa denizden çıktı. Rüzgâra tutulmuş kuru bir dal gibi titriyor, dişleri birbirine vuruyordu. Yere, çakılların üstüne çömelerek oturdu. Öfkeli bakışlarını sırtımda hissediyor ama cesaret edip bir şey diyemiyordum. Hülya aceleyle okul hırkasını çıkarıp onun titreyen çıplak omuzlarına örttü. Kirpiklerinin arasına kinli bir bakış yerleşti.

“Allah belanı versin Zafer!” dedi. “Madem girmeyecektin, ne demeye hava atıyorsun?”

Hiç sesimi çıkarmadan, başım öne eğik, yanlarına döndüm. Sedat’la göz göze gelmemeye dikkat ederek, bana bir şey söylemesini bekledim. Ne kadar korkak olduğumu söylemesini, kendi cesaretiyle böbürlenmesini...

Ama sustu. Hiçbir şey söylemeden, gözlerini öylece yere dikip giyinmeye başladı. Bazen sessizlik, havada uçuşan sözcüklerden çok daha ezici olabilir. Bu ezici sessizlik, Sedat’ın söyleyebileceği bütün sözlerden daha ağır gel miş, omuzlarımı çökertmişti. Ben de sesimi çıkarmadan elbiselerimi giyip, çantamı aldım ve onları beklemeden oradan ayrıldım. Hülya’nın sırtıma yapıştırdığı öfkeli bakışları bedenimi yakıyor, ceplerime taş doldurulmuş kadar ağır hissediyordum kendimi.

Hafta sonu Sedat’la karşılaşmamak için neredeyse hiç evden çıkmadım. Beni evde görmeye alışık olmayan annem bu halime telaşlanarak ne olduğunu anlamaya çalıştıysa da, altında yatan sırrı öğrenemedi.

“Keyfim yok,” dedim sadece.

Pazar günü askeri gazinoda aile dostlarımızla yemeğe gittik. Yemekte, iki masa ötede ailesiyle oturmuş Hülya’yı gördüm. Temkinli bir şekilde gülümsedim. Gülümsememe hiç cevap vermediği gibi, başını öne eğerek görmezden geldi. İçim acıyla doldu yeniden. Hülya’yı kazanmak isterken hem ondan, hem de en iyi arkadaşımdan olmuştum.

Ertesi gün Sedat okula gelmedi. Ne olduğunu sormak için, ilk ders arası zili çalar çalmaz bütün cesaretimi toplayıp Hülya’nın yanına gittim.

Öfkeli gözlerini yüzüme dikerek, “Hasta,” dedi. “Üşütmüş, çok ateşlenmiş. Babası İstanbul’a, hastaneye götürecekti bugün.”

Bunları söylerken, her bir sözcüğün kalbime birer ok gibi saplanmasına da özellikle dikkat etti. Benim bir şey söylememi beklemeden yanımdan uzaklaştı.

Sedat zatürre olmuştu. İstanbul’da birkaç gün hastanede yattıktan sonra Ada’ya döndü. Evde yatıyordu. Hülya onun hasta olduğunu söylediğinden beri duyduğum vicdan azabı omuzlarıma her gün biraz daha ağır geliyor, eziliyordum. Yemeden, içmeden, uykudan kesilmiş, dünyaya ilgimi kaybetmiştim. Annem ve babam bu halimi en yakın arkadaşımın hastalığına yoruyor ve durmadan beni teselli ediyorlardı. Acıdan nefes alamaz hale geldiğim bir akşamüstü, her şeyi göze alarak Sedat’ı görmeye gittim.

Oturdukları ev, Ada’nın arka tarafında, bahçeli, eski bir evdi. Üst üste boyanmaktan rengini kaybetmiş bahçe duvarından atlayıp, kapıyı hiç çalmadan doğruca arka tarafa geçtim. Sedat’ın odasının penceresinin önünde durdum. Titreyen parmaklarımla camı tıklattım.

Neden sonra, ince, solgun bir el tül perdeyi araladı. Sedat’tı. Zayıflamış, gözlerinin altı çökmüş, bitkin bir hali vardı. Camı açtı. Bir an öylece, ne söyleyeceğimizi bilemeden birbirimizin gözünün içine baktık. Sözcükler hiçbir zaman gerçek duyguları anlatmaya yetmez, hep biraz hafif kalır. Bu da işte öyle, sözcüklerin zavallı kaldığı bir andı.

Konuşmayı ilk başaran Sedat oldu.

“Gelsene içeri Zafer, neden girmedin?” dedi.

Bu sıcak davet yerine bana en ağır hakaretleri etse, en büyük sitemleri yağdırsa, beni bu kadar yerin dibine sokamazdı. Gözyaşlarıma tutunarak, yerin dibinden tekrar yeryüzüne çıkabildim.

“Özür dilerim,” dedim hıçkırarak. “Hepsi benim yüzümden oldu.”

Ondan sonrası bölük pörçük bir günah çıkarmaya dönüştü.

“Ben bir korkağım, biliyorsun bunu. O gün ben de girseydim denize keşke, senin yerine ben hasta olsaydım.”

Kırık bir gülümseyişle karşılık verdi.

“Saçmalama, olacağı varmış. Yakında iyileşirim, merak etme. Hem, korkak falan da değilsin. Şimdi sana, ‘Git Kör Yakup’un bahçesinden bana bir dal mimoza getir,’ desem, gitmez misin?”

Şaşkınlıkla yüzüne baktım. Gidemeyeceğimi biliyordu. Öyleyse neden böyle bir şey istiyordu benden? Beni cezalandırmak için Kör Yakup’a yakalanmamı mı istiyordu yoksa? Ya da yapamayacağımı bildiğinden, ne kadar korkak olduğumu bir kez daha yüzüme vurmak mı?

“Tamam,” dedim. “Sana bu akşam istediğin dalı getireceğim.”

Sedat hiç cevap vermeden, gülümseyerek pencereyi kapadı.

Koşar adım bahçeden çıktım. Evlerini geçtikten sonra, ne yapacağımı bilemez halde bir duvarın üstüne oturup düşündüm. Hava kararmaya başlamıştı. Kör Yakup’un bahçesini düşünmek bile insanı ürpertmeye yeterdi. Başka bir yerden bir dal koparıp götürsem ve yalan söylesem, nereden bilecekti? Ama o anda, sırtıma zaten ağır gelen suçluluk duygusuna bir yalanın eziciliğini ekleyemezdim. Mimoza dalı Kör Yakup’un bahçesinden getirilmeliydi, söz vermiştim. Bir an önce bu kâbustan kurtulmak ve görevimi yerine getirmek için, koşarak Yakup’un evine vardım.

Demir kapı kapalıydı ve evin ışığı yanıyordu. Korkudan kalbim kulaklarımda atıyordu. Öylece kalakaldım. Neden sonra, artık kaçış olmadığını düşündüğüm bir noktada, hızla koşarak, birkaç başarısız denemeden sonra bahçe duvarından atladım. Hayatımda ilk kez Kör Yakup’un bahçesine girmiştim! Bir an için kendimi bir masal kahramanı gibi hissettim. Hareketlerimdeki ürkeklik yerini kendine güvenin getirdiği bir çevikliğe bırakmıştı. Sakin adımlarla mimoza ağaçlarından birine yöneldim ve fazla uğraşmadan bir dal kopardım. Mimozanın akşam serinliğiyle karışan kokusu burnumdan ciğerlerime yapıştı. Tam o sırada, evin kapısının açıldığını ve Yakup’un dışarı doğru bağırdığını işittim.

“Kim var orada?”

Köpek, canavar ağzını açmış hırsla havlıyordu.

Köpeğin tasmasına yapışmış olan Yakup beceriksiz bir koşuyla bana doğru gelirken, “Sizi maymunlar, akşam vakti bile rahat vermezsiniz adama!” diye bağırıyordu.

Ardıma bile bakmadan, tabana kuvvet koştum; bahçe duvarından bu kez tek seferde atladım. Arkamdan Yakup’un bağırtısı ve köpeğin havlamaları gitgide uzaklaşarak beni izliyordu. Gökyüzünde hilal biçimli solgun bir ay, yıldızların ışığını giderek çoğaltmasına izin veriyordu. Böceklerin, sessizliği iğne başı gibi delen vızıltılarından başka ses duyulmuyordu. İçimde tuhaf bir dinginlik ve gurur hissederek Sedatlar’ın evine vardım.

Bu kez hafif aralık duran perdeden, odanın cılız ışığında, Sedat’ın yattığını görebiliyordum. Yeniden camı tıklattım. Yerinden kalkarak, güçsüz adımlarla pencereye geldi. Saçları dağılmış, alnı boncuk boncuk terlemişti. Elimde sıkı sıkı tuttuğum mimoza dalını uzattım. Beyaz, zayıf parmaklarıyla aldı.

“Biliyordum!” dedi. “Yapacağını biliyordum.”

Yüzüme utku dolu bir gülümseme gelip yayıldı.

“Evet, ama az daha köpeğe yem oluyordum,” dedim.

Eliyle omuzuma dostça vurarak, “Bir kere yaptın mı, bir daha korkmazsın,” dedi. “Dedem hep, ‘Cesaret nazlı bir konuktur, gelmesi uzun sürer ama bir kez geldi mi de yerleşir kalır,’ derdi.”

Omuzumda duran eli ateş gibiydi.

“Ateşin var senin!” dedim.

“Merak etme, birkaç güne düzelirim. Hadi, sen git,” diyerek beni yolculadıktan sonra, arkamdan pencereyi kapadığını işittim.

O gece, günlerden beri ilk kez yatağımda huzurlu bir uykunun koynuna düşmüştüm ki, sabaha karşı telefonun acı acı çalmasıyla uyandım. Annem telaş içinde telefona koşmuş, kötü bir haber almaktan korkar gibi bir elini göğsünün üstüne bastırmıştı. Arayan Sedat’ın babasıydı ve babamı istiyordu. Telaşla gidip babamı uyandırdım.

Sedat ateşlenmiş, ateşi çok yükselince hastaneye götürmek gerekmişti. O saatte vapurlar işlemediğinden, askeriyenin motorunu kullanıp kullanamayacağımızı soruyordu. Babam telefonu kapatıp, gerekli birkaç ayarlamayı yaptıktan sonra, yine askeriyeye ait bir arabayla Sedat’ı motora bindirmek üzere sahile getirdiler. Gözleri kapalı, sanki derin bir uykudaydı. Annem ve babamla birlikte kıyıda, onun babasıyla motora binişini seyrettik.

“Çocuğun hali iyi değil,” diye fısıldıyordu annem.

Motor, arkasında beyaz köpükler bırakıp karanlık suları yararak hareket etti. Bir süre peşinden bakakaldık.

Annemin, “Hadi, sen de üşüteceksin sabah ayazında, hava buz gibi,” diyen sesiyle kendime geldim.

Gözlerimden yaşlar süzülürken, onların şaşkın bakışları ve çığlıklarına aldırmadan, giden motorun arkasından denize atladım. Buz gibi sularda iliklerime kadar üşümeyi, hatta donmayı umarak ve belki bir daha hiç dönmeyecek olan en iyi arkadaşımı götüren motoru yakalamaya çalışarak yüzdüm, yüzdüm...

Kendi Gelen

Bir kasım sabahı henüz tanyeri ağarmadan ve bütün ev halkı en derin uykusundayken, acı acı çalan kapının ziliyle evimize ilk geldiği günü hatırlıyorum. Annemle babam bu vakitsiz misafiri telaşla karşılamıştı. Biz de kardeşimle, neler olduğunu anlamaya çalışarak, merak içinde odamızdan fırlamıştık.

Annem, “Haydi bakalım, siz yatın, telaş edecek bir şey yok. Selim Abi’niz geldi,” diyerek, yataklarımıza geri göndermişti bizi. Yine de iyice örtülmemiş oda kapısının aralığından, elindeki iki bavulla içeri girişini ve özür dileyerek anneme sarılışını gördüm.

“Kusura bakmayın Nalan Abla, gecenin bu saatinde sizi de telaşlandırdım.”

Babam, terliklerinin üstüne inmiş pijamasını beline çekerek düzeltti.

“Aman oğlum, olur mu öyle şey! Elbet geleceksin, başımızın üstünde yerin var,” dedi.

Selim Abi, annemin uzaktan akrabasıydı. O zamana kadar yüzünü görmediğim, İstanbul’da yaşayan bu akraba hakkında zaman zaman konuşulanlar, benim çocuk aklımla çok da anlamlandıramadığım şeylerdi. Hukuk fakültesinde okuduğunu biliyordum. Üniversitede öğrenci olaylarına karışmıştı. Arada bir, evimizin içinde böyle anılırdı adı. Cesur bir savaşçı gibiydi gözümde. Nedense bana Teksas, Tommiks gibi çizgi romanlarda beyazlara karşı savaşan Kızılderililer’i çağrıştırırdı. Ete kemiğe bürünmemiş bir savaş kahramanı.

On dört yaşındaydım. İstanbul’dan bu kadar uzak bir Ege kasabasında yaşayan bir ortaokul öğrencisi ne kadar algılayabilirse, o kadar anlıyordum tuhaf bir şeyler olduğunu. Ortada giderek yayılan tuhaf ve korkutucu hava, darbe, asker, sıkıyönetim, sokağa çıkma yasağı gibi yeni ve bilinmedik kavramlar sokmuştu hayatımıza. Oysa çok değil, iki ay önce bir eylül günü, sabaha karşı bir bayram sevinciyle karşılanan askerler, evlere ekmek dağıtmış, radyo ve televizyondan yayınlanan general demeçleri ve kahramanlık türküleriyle “vatan kurtuldu” havası hâkim olmuştu tüm kasabaya.

Ertesi sabah okula gitmek üzere hazırlanırken, annem başıyla içerideki misafir odasında uyumakta olan Selim Abi’yi işaret etti.

“Çocuklar, Selim Abi’niz bir süre bizimle kalacak. Ama bunu kimsenin bilmemesi gerek. Aman ha, okulda ya da başka bir yerde, kimseye ondan bahsetmeyin sakın. Bu bizim aile sırrımız olsun,” diye üzerine basa basa tembihledi.

Sekiz yaşındaki kardeşime döndü: “Ömer’cim, hani bazen tıp oynuyoruz ya, işte onun gibi.” Sonra da, “Şimdi bir, iki, üç, tıp deyip susuyoruz,” diyerek, işaretparmağını dudaklarına götürdü.

Ömer bu oyuna katılarak, annemin yaptığını ve söylediklerini tekrarladı. Artık Selim Abi evimizin bir sırrı olmuştu; kimseyle paylaşamayacağımız, kendimize ait bir sır.

Kafam karışmıştı. Madem, asker gelip vatanı kurtarmıştı da, ne demeye askerden kaçıp saklanmıştı ki Selim Abi? Hani o da beyazlara karşı savaşan bir kahraman Kızılderili’ydi. O zaman, kötülere karşı askerlerin tarafında olması gerekmez miydi? Kötü olan kimdi? İyi olan taraf hangisiydi? Bütün gün okulda kafamı bu sorular meşgul etmişti. Aklım karmakarışık, okuldan eve döndüğümde, birkaç günlük uzamış sakalı ve yorgun yüzüyle, kendisine verilen misafir odasında kitaplarını çekyatın raflarına yerleştirirken buldum onu. Gülümseyerek karşıladı beni.

“Merhaba. Sen Füsun olmalısın. Aslında daha önce tanışmıştık ama hatırlamazsın elbet. Bir yaz tatilinde annemle gelmiştik size. Sen daha küçücük bir çocuktun.”

O yaşlardaki her kız gibi, bana çocuk demesine içerledim.

Yerde ağzı açılmış bir şekilde duran bavullarına baktım. Biri giysi, diğeri ağzına kadar kitap doluydu.

“Neden taşıdın ki bunca kitabı yanında?” diye sordum merakla. “Ne kitabı bunlar?”

“Romanlar, felsefe, şiir, öykü, tarih kitapları. İlgini çekerse, istediğin zaman alıp okuyabilirsin.”

“Yok istemem,” dedim, hafif sert bir ses tonuyla. Bu davetsiz misafirin, raflara dizdiği kitaplarıyla evimizi işgal ettiğini düşünerek sinirlenmiştim.

“Benim derslerim var, ödevler filan çok zamanımı alıyor.”

Yaptığı işe ara vererek, gece yatak haline getirip üstünde uyuduğu kanepeye oturdu.

“Ne kadar çalışkan bir öğrenci olduğunu duymuştum Füsun,” dedi. “Ama unutma ki, hayatta her şeyi okuldaki derslerde, ders kitaplarında öğretmiyorlar. Eğer dünyayı gerçekten anlamak, etrafında olup bitenlerden haberdar olmak istiyorsan, okumalısın. Kitaplar bize geçmişte yaşananların, bizden önceki ve bizim dışımızdaki bütün hayatların bir çeşit aktarımıdır. Sana sonsuz bir evreni keşfetme olanağı sunarlar.”

Ondan sonraki birkaç gün, birlikte yenilen yemekler, televizyonda merakla izlenen ve çoğu zaman yüzünü bulutlandıran haberler dışında, odasından çok da fazla çıkmadı. Birkaç kere annem, akşam yemekten sonra demlediği çaya çağırmak için beni gönderdiğinde, onu ya kitap okurken, ya bir şeyler yazarken ya da sırtüstü öylece yatmış, gözlerini tavana dikmiş düşünürken buldum. Bu odaya çekilmelerde, kendisiyle baş başa kalma isteği olduğu kadar, ev halkını rahatsız edeceğini düşünmenin getirdiği derin bir incelik olduğunu da sonradan anladım. Bunu anlayan yalnızca ben değildim.

Bir akşam babam, benim yerime bizzat kendi gidip, Selim Abi’nin odasının kapısını tıklatmış ve sıcak bir ses tonuyla, “Oğlum, artık sen de bu evin, bu ailenin bir ferdisin. Öyle kendi köşene çekilip oturmak, arpacı kumrusu gibi düşünmek olmaz. Bizimle daha çok zaman geçir ki, birbirimize alışalım. Hem, senin de kafan dağılmış olur biraz,” demişti.

Babamın bu sıcak daveti etkili olmuş ki, o akşamdan sonra bizimle geçirdiği zamanlar artmaya başladı. Ortalarda fazla görünmemesi gereken bu sürgün hayatında gidebileceği yerler çok sınırlıydı; ne kadar sıkıldığı, nasıl zaman geçireceğini bilemediği her halinden belli oluyordu. Önce evdeki ufak tefek onarımlarla oyalandı. Daha sonra bahçeye el attı. Kışa girerken, baharda ekilmek üzere bahçeyi elden geçirdi. Onun haline üzülen annem, sırf bir işe yaradığını hissetsin ve oyalansın diye, kış günü evde badana yapmasına bile izin verdi.

Bazen babamla konuştuklarına kulak misafiri oluyor, onun dışarıda neler olup bittiğiyle ilgili yorum ve sorularını dinliyordum. Bütün konuşmalarından, dışarıda delicesine akan bir hayata sadece seyirci olarak uzaktan bakmanın verdiği acı akıyordu.

Bu konuşmaların birinde babama, “Biliyor musun İsmet Abi, en acı ölüm arkadaş ölümleridir,” dedi. Gözleri dolu dolu olmuştu. Boğazındaki düğümü aşağı iterek devam etti.

“Çünkü arkadaşlar senin içinde yaşadığın zaman dilimine aittir. Senin devrindir, arkanı kollayandır ki, arka-daş sözcüğünün anlamı da budur. Onlar ölünce, senin bir parçan da eksilir, içinden bir şeyler kopar gider. İçinde yaşadığın hayattan, zamandan bir parça koparılmış, çalınmış gibi hissedersin.”

Bunları söylerken, gözlerinde öyle derin bir acının izi vardı ki, ilk kez o anda ona acıdım; kendi gelen bu misafiri bağışlamaya hazırdım artık.

Ama bu uzlaşma ve kabullenme hali, yaklaşmakta olan doğum günüm konusunda annemle konuşmaya kalkınca, yerini yeniden öfke ve nefret seline bıraktı. Annem, her yıl evde arkadaşlarıma verdiğim bir partiyle kutlamayı alışkanlık haline getirdiğimiz ve benim pek önemsediğim doğum günümü bu yıl evde yapmaya yanaşmıyordu. “Dışarıda bir pastanede kutlanacak,” diyordu. Sonunda iş inada bindi ve ben o yıl doğum günü partisinden vazgeçtim. Günlerce hiç konuşmadan, somurtarak oturduğum yemeklerde ve çay sohbetlerinde, elimden geldiğince kızgınlığımı belli etmeye çalışarak, onun tüm konuşma gayretlerine ağız kenarıyla isteksiz yanıtlar verdim.

Sanırım, o da bu kırgınlığımın farkına varmıştı ki, doğum günümün sabahı uyandığımda, çalışma masamın üstünde, acemice paketlenmiş ve “Füsun’a” yazılmış bir kitap buldum. Merakla açtığım bu hediye paketinden, Sabahattin Ali’nin Kuyucaklı Yusuf adlı kitabı çıktı. Besbelli, Selim Abi’nin kitaplarından biriydi. Kapağını kaldırıp, bana yazdığı notu okudum.

“Sevgili Füsun, belki bu sana kutlayamadığın doğum günün için bir teselli olur. Özür ve sevgiyle. Selim.”

Bu, Selim Abi’nin bana verdiği ilk kitaptı ve bir anlamda bundan sonra sürecek olan bir iletişimin de kapısını aralıyordu.

O gün, neredeyse odamdan hiç çıkmadan, benim için seçmiş olduğu bu kitabı merakla okumaya başladım. Onca kitabın içinden neden bunu seçmişti? Kuyucak, bir Ege kenti olan Aydın’ın Nazilli kazasına yakın bir köydü. Acaba yaşadığımız yer nedeniyle mi böyle bir bağlantı kurmuştu? Ancak, kitabı okumaya devam ettikçe bu neden nasıl sorgusundan çıkıp, anlatılan öykünün içinde kaybolduğumu hissettim. Bir masal kahramanı gibi çizilen Yusuf ile Muazzez’in aşkı, kent yaşamının getirdiği yozlaşma ve buna karşı Yusuf tarafından verilen mücadele beni etkilemişti. Kent-doğa, yozlaşmışlık-masumiyet ikilemleri de öyle.

Akşama doğru, kitabı bitirip odamdan çıktım ve doğruca onun odasına gittim. Kapıyı tıklatarak içeri girdiğimde, sırtüstü uzandığı yerde kim bilir ne hayallere dalmıştı ki, irkildi.

“Teşekkür ederim,” dedim. “Gerçekten çok güzeldi. Bu yazarın başka kitapları varsa sende, onları da okumak isterim.”

Yüzü sıcak bir gülümsemeyle aydınlandı.

“Beğendin demek? Buna çok sevindim Füsun. Daha önce de söylediğim gibi, kitaplarım emrindedir, ne zaman istersen okuyabilirsin.”

Ayağa kalktı ve kütüphaneye bir göz gezdirdikten sonra, aradığını bularak bana uzattı.

“Bak, bir tane daha Sabahattin Ali varmış, şansına. Al bunu da oku, yarın konuşuruz istersen.”

Uzattığı kitabı aldım. Kürk Mantolu Madonna.

O akşam ödevlerimi bitirdikten sonra, yatma saatimden de fedakârlık ederek, Selim Abi’nin verdiği ikinci kitabı okudum. Bu roman da tıpkı diğeri gibi sarıp sarmaladı beni. Raif Efendi’nin kendi halinde, keskin sükûnetinin ardında gizlediği hayatı ve sevdiği kadına –kendi ifadesiyle Kürk Mantolu Madonna’sına– ulaşmak için verdiği tutkulu mücadele. Eşsiz bir anlatım, ruha dokunuş, kaybediş, umutsuzluk...

Gerçekten o kadar iyi miydi Sabahattin Ali? Yoksa ben başka yazarları okumadığım, bilmediğim için, çok mu abartıyordum acaba? Bunu açık açık Selim Abi’ye sormaya karar verdim.

Ertesi gün kitabı iade ederken, bütün bu düşüncelerimi ve aklımdaki soruları paylaştım onunla.

“Ne iyi ki, sorgulayan, düşünen bir yapın var Füsun. Sana sunulan bir şeyi kendi akıl süzgecinden geçirmeden, olduğu gibi ya da sana sunulduğu şekilde kabul etmiyorsun,” dedi.

İki elini birleştirip dizlerinin üstüne koydu, bir süre önüne baktı. Ellerinin ne kadar güzel olduğunu o zaman fark ettim. Hayatımda gördüğüm en düzgün, en karakterli, en kendine özgü erkek elleriydi onlar.

“Bunu öğrenmenin bir tek yolu var; diğerlerini de okumak. Onca kitap arasında sana neden Sabahattin Ali’yi seçip verdiğim sorusunun cevabına gelince: Sabahattin Ali’nin ülke gerçeklerine bakışı kendisinden önceki yazarlardan farklıdır. Çok uzunca bir süre Türk romanının yüzü Batı’ya dönüktü. Bu anlamda Kuyucaklı Yusuf yerel bir soluk getirerek, kendi toplumsal gerçeğine yönelen ilk romandır belki de.”

Bu sözlerini anlayıp anlamadığımı görmek istercesine, gözlerini yüzüme dikti.

“Ayrıca Füsun, bir şeyi okurken keyif alıyorsan, başkalarının ne söylediğini boş ver. Bir yazarın kabulü en çok okuyucunun vicdanından geçer.”

O günden sonra, hiç sormadan ve sorgulamadan sırayla kitaplarını okumaya başladım. Reşat Nuri, Halid Ziya ve Yakup Kadri gibi eskilerin yanı sıra, Orhan Kemal, Fakir Baykurt, Bekir Yıldız, Tomris Uyar, Sevgi Soysal, Adalet Ağaoğlu’yla tanıştım.

Her kitapta farklı bir dünya, farklı bir yaşam deneyimiyle karşılaştım. Şiiri keşfettim. Nâzım Hikmet’i, Cemal Süreya’yı, Edip Cansever’i, Turgut Uyar’ı, Attilâ İlhan’ı keşfettim. Hayatıma Hemingway, Tolstoy, Dostoyevski, Balzac, Zweig ve daha nice yabancı yazar konuk oldu. Böylece hayatımın çoğalıp zenginleştiğini, başka başka hayatlara değdiğini hissettim.

Bu kitap alışverişi bir süre sonra onun için de bir çeşit eğitim sürecine dönüşmüş, sıkıcı yaşamına bir amaç, değişik bir hız getirmişti.

Bahar gelmiş, bütün kasaba yeşile ve çiçeğe durmuş tu. En çok, bu bahar günlerinde rahatsız ediyordu onu bu inziva hayatı. Kapana kısılmış bir fare gibi, odasında, evin duvarları arasında bir uçtan bir uca ya da arka bahçede, ellerini arkasında kenetleyip yürürken, bazen bir kitap üzerine saatlerce konuştuğumuz oluyordu. O konuşurken, büyülenmişçesine, ağzından dökülen sözcükleri dinler, zamanın nasıl geçtiğini bilmezdim.

Kitaplarından yeni bir tanesini almak için odasına gittiğim bir gün, kitapla birlikte elime bir mektup zarfı tutuşturdu. Mektubun adres yerinde “Ayşe Karacan ............. İlkokulu, Kemah / Erzincan”; gönderen yerindeyse, benim adım ve adresim yazılıydı.

“Dostluğumuza güvenerek senden bir şey rica edeceğim Füsun,” dedi. “Ayşe benim çok yakın bir arkadaşımdır. Şimdilerde Erzincan’da öğretmenlik yapıyor. Onunla mektuplaşmak istiyorum ama kendi adımı kullanmam hem benim, hem onun için sakıncalı olabilir. O yüzden, izin verirsen mektupların senin adınla gidip gelmesini isteyeceğim. Benim için postalarsın, değil mi?”

Kırık bir, “Postalarım tabii,” döküldü dudaklarımdan.

Elime verdiği mektup canımı acıtmış, beni incitmişti. Odasından çıktıktan sonra, içimi yakan duygunun aslında kıskançlık olduğunu fark ettim. Tuhaftı ama Ayşe’yi kıskanmıştım. Selim Abi’yle sadece ikimize ait bir dünyaya birdenbire giriveren ve onun için çok özel olduğu anlaşılan bu kızı kıskanmıştım.

Postaneye giderken yüreğimin bu ağırlıkla ezildiğini, gözlerimin dolduğunu hissettim. Ben Selim Abi’yi seviyor dum. Ve işte onun gözünde mektuplarını getirip götüren küçük bir çocuktan farksızdım. İçimin kinle dolduğunu hissettim. Bir an için elimdeki mektubu yırtmayı düşündüm; aramıza Ayşe’yi hiç sokmamayı, ulaşmayan mektuplardan umudunu kesince ondan vazgeçebileceğini umarak. Ama sonuç değişmeyecekti. Ayşe olsa da olmasa da, ben onun gözünde bir çocuk, başarılı ve söz dinleyen bir öğrenciydim, hepsi bu.

Sonraki günler, giderek ondan uzaklaşmaya, kaçmaya başladım. Öfkeliydim. Beni görmediği, beni fark etmediği için öfkeliydim ona. İstediği gibi, haftada bir mektuplarını götürüp postalıyor, bazen Erzincan’dan adıma postalanmış ve nedeni anneme açıklanmış mektupları alıp ona götürüyor; gözlerindeki sevinç ve heyecanı gördükçe ondan nefret ediyordum.

Artık eskisi gibi odasında fazla kalmıyor, uzun tartışmalara girmiyordum. Bu değişikliği bir süre sonra o da fark etti. Bir gün elimdeki kitabı sessiz bir şekilde kütüphanesine bırakıp çıkarken, okuduğu gazeteden başını kaldırdı.

“Ne o, dargın mıyız Füsun Hanım?” diye takıldı bana.

O anda birdenbire gözlerimden boşalan yaşları görmesin diye, hiç cevap vermeden, kaçarcasına çıktım odasından.

Bu, onu son görüşüm oldu. Ertesi gün okuldan eve döndüğümde odası boşalmış, yatağı toplanmış, geriye sadece kitapları kalmıştı.

“Gitti,” dedi annem. Üzgündü. “Baba tarafından bir akrabası varmış Tokat’ta. ‘Biraz da onlarda kalayım,’ dedi. Öyle apar topar hazırlanıp gidiverdi. ‘Füsun’a veda etmeyecek misin?’ dedim. ‘Üzülür,’ dedi.”

Hiç sesimi çıkarmadan odasına girdim ve kapıyı kapadım. Odanın duvarlarına, oturduğu masaya, yatağına, uzandığı kanepeye göz gezdirdim. Sanki hiç burada olmamıştı, sanki bir rüya görmüştüm de sabah düşle gerçeği karıştırmıştım. Ondan kalan tek iz, arkasında bıraktığı kitaplarıydı. Onun bu evden, benim, bizim hayatımızdan gelip geçtiğini kanıtlayacak tek şey.

Bahçeye koştum, gözlerimde biriken yaşları silerek, belki de böylesinin daha iyi olduğuna kendimi inandırmaya çalıştım. Çok geçmeden, annem elinde bir kitapla geldi.

“Sahi, ‘Bütün kitaplar sizindir ama bunu özellikle Füsun’a verirsin Nalan Abla,’ dediydi.”

Heyecanla yerimden fırlayıp kitabı annemin elinden kaptım. Kürk Mantolu Madonna. Kitabı göğsüme sıkı sıkı bastırıp odama gittim. Artık sararmaya yüz tutmuş ve onun parmaklarının değdiği o sayfaları defalarca karıştırıp ağladım.

Selim Abi, hayatım üzerinde derin izler bırakarak ve biraz da o hayatın dönüşümünü sağlayarak, geldiği gibi yine ansızın çekip gitmişti. Ondan sonraki yıllarda okuma alışkanlığımı hiç yitirmeden hayatıma devam etmemde, bilincimin oluşmasında, hatta meslek seçimimde onun izleri olduğunu düşünürüm. Bir edebiyat öğretmeni olarak tayin edildiğim yerlerde, çalıştığım tüm okullarda öğren cilerime, geleneksel öğretiden uzak, merak etmeyi, sorgulamayı ve düşünmeyi teşvik eden bir öngörüyle yaklaştım. Kimi zaman başarılı oldum, kimi zaman olamadım; ama okuyan insana dönüştürebildiğim her öğrencide, hayatıma o “kendi gelen”in ve ona duyduğum o çocuksu aşkın önemli bir katkısı vardır.

Şefkat’in Bodrumu

Zihnipaşa İlkokulu’nun yeni müdürü, okulun çift kanatlı ağır demir kapılarının açıldığı sokağa dizilerek, okuldan çıkan çocuklara mevsimine göre kâğıthelva, leblebi şekeri, simit, pandispanya, pamukhelva, elmaşekeri ve dondurma satmak için diller döken seyyar satıcılara savaş açıp, onları birer ikişer kovdurduğundan beri, akşam okul çıkışlarımızın neşesi kaçmıştı. Ne ki, çocukları zararlı alışkanlıklardan ve sağlıksız yiyeceklerden uzak tutmak için alınmış bu karar, velileri memnun etmekten çok, okul yolundaki Altın Pastanesi’nin işine yaramıştı. Seyyar satıcılardan mahrum kalan çocuklar, onlardan alamadıkları bu muzır yiyeceklerin çoğunu, iki katı para ödeyerek oradan alıyorlardı artık. Pastanenin kaytan bıyıklı sahibi Hilmi Altın da, her akşamüstü okulun dağıldığı saatte kapıda dikilerek, bıyıklarını aşağı doğru sıvazlar ve önünden geçen çocukların kaçının dükkâna uğrayacağının hesabını yapar olmuştu.

Şefkat’le tanıştığımız yer işte burasıydı. Okulların tatil olmasına az kalmış, erken basan sıcaklar bütün öğrencilerin içine bir yaz tembelliği, bir tatil sevinci düşürmüştü. Mutluydum. Tatile kaç gün kaldığının hesabını yapıyor, bulutsuz, mavi gökyüzüne bakarak çantamı sallaya sallaya okula gidip geliyordum.

O gün de okul çıkışı bir hovardalık yapmak istemiş, Altın Pastanesi’ne uğrayıp, cebimdeki son parayla nefis kaymaklı dondurmadan almıştım. Elimde o yaz yiyeceğim ilk dondurmanın külahı, sonsuz bir keyifle dükkânın önüne çıkıp tam dondurmaya dilimi değdireceğim sırada, okulun baş belalarından bir oğlan yanımdan geçerken mahsus omuz atarak dondurmamı yere düşürmüş ve ben daha ne olup bittiğini anlayamadan, kahkahalar atarak uzaklaşmıştı. Tadına bile bakamadığım dondurmanın boş külahı elimde, öylece kalakalmış ve ağlamaya başlamıştım.

Şefkat tam o sırada yanımdan geçiyordu. Okula gidiş dönüş güzergâhı aynı olan çocukların, birbirini tanımasalar bile, aralarında bir göz aşinalığı olurdu. Şefkat’le de o güne kadar hiç konuşmuşluğumuz yoktu; sadece okula gidip gelirken birbirimizi görüyorduk, o kadar. Benden bir sınıf küçüktü. Dokuz yaşında olmalıydı. İncecik bedeni, okul önlüğünün altından iki değnek gibi görünen sıska bacaklarıyla yaşından daha küçük gösteriyordu. Zeytin tanesi gözleri, küçücük burnu, düz, kumral saçlarıyla güzel bir yüzü vardı.

Çantasını yere bırakıp yanıma geldi. Oğlanın yaptığını görmüş olmalıydı.

Elini sırtıma koyarak, “Üzülme, gel yenisini alalım,” dedi.

“Benim başka param yok,” diye cevap verdim, burnumu çekerek.

“Bende para var. Ben ısmarlarım sana.”

“Olmaz,” diye omuz silktim. Üsteledi. Kolumdan çekiştirerek dükkâna soktu.

Daha sonra elimizde dondurma külahlarıyla dışarı çıktığımızda, çocuklara mahsus o kolay kabullenişle birbirimizin arkadaşı oluvermiştik.

Biraz önce yere düşen ve artık bir süt birikintisi halini alan dondurmayı işaret ederek, “Bilal yaptı, değil mi?” diye sordu.

“Bilmiyorum,” dedim. “Bilal de kim?”

“Bilal benim ağabeyim,” dedi, başını utançla öne eğerek. “Hep böyle şeyler yapar. Çok yaramazdır. İnsanları üzmekten zevk alıyor sanki.”

Yanağımdaki gözyaşı izleri kurumuş, dondurmama tekrar kavuşmuş, üstelik bir arkadaş edinmiştim.

“Boş ver,” dedim, güldüm.

O günden sonra Şefkat en iyi arkadaşım oldu. Sabah okula giderken, evine uğrayıp onu alıyordum. Okula kadar birlikte yürüyorduk. Okul çıkışında da kapıda buluşuyor, yol boyunca güle eğlene evlerimize dönüyorduk.

Evleri bizim iki sokak üstümüzde, beş katlı bir apartmanın bodrum katındaydı. Bahçeye bakan küçük camları ve yarı karanlık görüntüsüyle nedense bana çok gizemli geliyordu.

Annesi sessiz sakin bir kadındı. Günün büyük bir bölümünü pencerenin önünde oturup sokağı seyrederek geçirir, içine karışamadığı bir dünyanın seyircisi olmakla yetinirdi.

Şefkat’in babası kamyon şoförüydü. Halden aldığı sebze ve meyveleri uzun yola götürürdü. Şefkat, babasının çok önemli bir iş yaptığına, o olmazsa uzak yerlerde yaşayan insanların sebze meyve yiyemeyeceğine inanır, bununla gurur duyardı. Babası genellikle evde olmazdı. Biraz da bu yüzden, kendime yakın bulurdum Şefkat’i. Benim avukat olan babam da, onunki kadar değilse bile, sık sık seyahate çıkar, beni evde babaannem ve annemle bırakırdı. Bir çocuk için evde babasının yokluğunun zaman zaman nasıl büyük bir yaraya dönüşebileceğini, onun yerini hiçbir şeyin dolduramayacağını bildiğim için, Şefkat’e üzülürken, aslında için için kendime de üzülüyordum.

Okullar tatile girmiş, vaktimizin çoğunu sokakta birlikte geçirir olmuştuk. Zamanla birbirimize de gidip gelmeye başladık. Buna izin vermeden önce bizimkilerin, “Kimin nesidir bunlar, nasıl insanlardır?” diye bir ön keşifte bulunması gerekmiş, annem Şefkat’in annesiyle tanışmak amacıyla, beni de yanına alarak bir gün çaya gitmişti.

Evlerine ilk gidişimdi. Dışarıdan bana hep çok gizemli gelen bu karanlık ev, Seher Teyze’nin o sıcak ve dost karşılaması, ikramları, güler yüzüyle bir anda aydınlanmıştı. Annem de aynı şekilde düşünmüş olmalı ki, eve döndüğümüzde babaannem ve babama başını sallayarak, “İyi insanlar,” diye durumu özetlemiş, böylece Şefkatler’e gitmem konusunda onay verilmişti.

O yazın tadı hâlâ damağımda. Birlikte oynadığımız oyunlar, bahçedeki koşuşturmalarımız, Şefkat’in evinde Seher Teyze’nin bize kurduğu sıcak gözlemeli ve ayranlı sofralar, biriktirdiğimiz çiklet çıkartmaları, yaptığımız suluboya resimler, patates baskısı desenler... Bilal bile bir süre sonra, o yaramaz ve umursamaz halinden vazgeçtiği anlarda bize katılır olmuştu.

Birçok ilki onlarla birlikte yaşadım. Bilal’den iki tekerlekli bisiklete binmeyi ve misket oynamayı, Şefkat’ten örgü örmeyi ve bebeklere elbise dikmeyi, Seher Teyze’den çay demlemeyi ve sıcak bir sofranın yaratılması için masaya çok fazla şey konulmasına ihtiyaç olmadığını, o yaz öğrendim. Şefkat’in bodrumu bana başka hiçbir evin olmadığı kadar aydınlık geliyordu artık. Bir evi aydınlatan şeyin, orada yaşayan insanların ışıltısı olduğunu ise sonradan öğrenecektim.

Birkaç kez babasıyla da karşılaştık. Zayıf, uzun boylu bir adamdı. Çökük avurtları ve hafif kamburlaşmış sırtıyla vaktinden önce çökmüş bir görüntüsü vardı. Her zaman yorgun olur ve uyurdu. Uyumadığı zamanlarda bile evin içinde pijamasının üstüne giydiği atletiyle dolaşır; her an yeniden yatağa dönecekmiş gibi, mahmur gözleriyle televizyonun karşısında hiç konuşmadan saatlerce oturur, çay içerdi. Böyle zamanlarda Şefkat gidip onun yanına yer leşir; televizyon seyredermiş gibi yaparak babasının, buğday başağı gibi omuzlarına dökülen saçlarını okşamasını beklerdi. Babası ise bunu akıl edemeyecek kadar hayata ilgisizdi. Sanki dünyaya geliş nedeni sadece kamyonuyla bir şeyler taşımakmış da, bundan daha fazlasını taşımaya gücü yetmiyormuş gibi davranırdı. Ama evin babası, eve ekmek getirendi. Bu yüzden, karısı ve çocukları o evdeyken etrafında dört döner, onun evde geçirdiği sınırlı zamanda mümkün olduğunca rahat edip, dinlenmesini kendilerine görev sayarlardı. O kadar ki, Bilal bile babası geldiğinde başka bir Bilal’e dönüşür, kuzu kesilirdi.

Güzel ama çabuk geçen bir yazdı. Nasıl geçtiğini anlamadan yeniden okullar açıldı. Okul yolu yeniden siyah önlüklü, beyaz yakalı çocuklarla doldu. Şefkat yeniden yol arkadaşım oldu.

Bilal ortaokula başlamıştı. Kendini birdenbire büyümüş hissediyor, yeni okul forması, yeni arkadaşlarıyla bize abilik taslamaya kalkıyordu. Seher Teyze’nin, çocuklarını okutmak konusunda güçlü bir inadı vardı. Aslında geçim sıkıntısı çektiklerini hissediyordum ama Şefkat de, Bilal de başarılı öğrencilerdi. “Bu yüzden okumalılar,” diyordu anneleri, “bizim gibi olmamak için, rahat yaşamak için okumalılar.”

Bazen Şefkat bizim eve gelir, birlikte ders çalışırdık. Annem bilmediklerimize yardım eder, Şefkat’e elinden geldiğince misafirperverlik gösterirdi. Yine de onun bu sıcak ve ilgili tavrında yapmacık bir şeyler olduğunu ve beni rahatsız eden bu yapmacıklığın altında annemin, sözde eşit mişiz gibi davranmasına karşın içten içe, Şefkat ve benim asla eşit olamayacağımız düşüncesinin yattığını anlamıştım. Sözgelimi, Şefkat kadar yakın olmadığım bazı arkadaşlarımın anneleriyle görüştüğü halde, o tanışma ve keşif ziyaretinden sonra bir daha Şefkat’in annesiyle görüşmenin lafı bile edilmemişti. Şefkat bizdeyken tabağına fazla fazla doldurduğu yiyeceklerden; arada bir, “Abine de götür,” diye verdiği çikolata ve şekerlerden; “Okula giderken bir şeyler alırsınız,” diye eline zorla tutuşturduğu paralardan belki o kadar rahatsız olmayacaktım, eğer bunları yaparken gözlerindeki o acıma ifadesini görmeseydim. Annem onları yoksul buluyor ve acıyordu; insan acıdığı biriyle kendini asla eşit göremez, eşit bir ilişki kuramazdı. Sanırım, Şefkat de az çok bunu hissediyordu ki, bizim evde her zaman tedirgin, sessiz ve rahatsız oturur, bir şey sorulmadıkça konuşmaz, her hareketini ölçerek ve evdekilerin ne diyeceğinden çekinerek yapardı.

Her şeyin geri dönülmez biçimde değiştiği o gün, yine okuldan birlikte çıkmış, neşeyle yürüyorduk. Havada kar soğuğu vardı. Başımıza geçirdiğimiz yün berelerimiz ve yüzümüzü iyice saran atkılarımızdan sadece birbirimizin gözlerini görebiliyor, konuştuğumuz zaman ağzımızdan çıkan buharlara bakıp gülüyorduk. Soğuğa rağmen açık, parlak bir gündü. Nedense eve dönmeyi hiç istemiyor, yolda olabildiğince oyalanıyorduk. En son durağımız Altın Pastanesi oldu. Üstü pudraşekerli, içi reçelli ponçiklere ikimiz de bayılırdık. Birer tane alıp yemeye başladık.

Şefkat’in evinin önüne geldiğimizde, annesi camda değildi. Pencereler kapalı olmasına rağmen, içeriden uğultu şeklinde ağlama sesleri duyuluyordu. Koşarak merdivenleri indik ve zile bastık. Kapıyı Bilal açtı. Ağlamaktan gözleri şişmiş, burnu kıpkırmızı olmuştu. Bir an göz göze öylece karşılıklı durduk.

Bilal güçlükle konuştu; “Babam kaza yapmış,” dedi. Devamını getiremeden, yeniden hıçkırıklara boğuldu.

Şefkat, elinde tuttuğu yarısı yenmiş ponçiği yere fırlatarak içeri koştu. Komşuların arasında hıçkıran annesine sarıldı. Dudaklarından zehir gibi bir feryat çıktı.

“Babam!” diyordu sadece. “Babam!”

Bundan sonraki günler kötüleştikçe kötüleşti. Ölümün acısı azalırken geçim sıkıntısı çoğalıyordu. Seher Teyze’nin, “çocuklarımın üniversite parası” diye kolunda taşıdığı bileziklerden sonra, evde satılabilecek ne varsa birer birer eksiliyordu. Şefkat de, Bilal de her gün biraz daha suskunlaşıyor, biraz daha içe kapanıyorlardı. Artık okul yolundaki cıvıltılı konuşmalarımızın yerini düşünceli bir sessizlik almıştı.

Seher Teyze çaresizce, bir çözüm yolu bulmaya çalışıyordu. Yapacağı hiçbir şey kalmayınca, evlere temizliğe gitmeye başladı. Artık okul dönüşlerinde bizi camda beklemiyor, Şefkat annesiz ve soğuk bir eve giriyordu.

Sonunda bir gün, Şefkat’in amcası memleketlerinden çıkageldi. Ondan sonraki birkaç gün Şefkat okula gelmedi. Endişelenmiştim. Bir okul dönüşü, neler olup bittiği ni öğrenmek için evlerine uğradım. Ev buz gibiydi. Seher Teyze de, Şefkat de karınlarına birer bıçak sokulmuş da bunu karşısındakine göstermek istemiyormuş gibi, iki büklüm oturmuşlardı karşımda. Amcası o gün memlekete dönmüştü.

“Biz de gidiyoruz,” dedi Şefkat. “Ev sahibi, evden çıkın diyor. Amcam da bizi almaya gelmiş.”

Sonra ağlamaya başladı.

“Bilal okuldan çıkar, benim dükkânda çalışır, diyor. Ben de oradaki okula gidecekmişim.”

Bunu duyunca, ben de ağlamaya başladım. Söyleyecek bir şey arıyor ama sözcük torbamda bir şey bulamıyordum. Birbirimize sarılıp hıçkırarak ağladık.

“Ne olur gitmeyin Seher Teyze,” dedim.

Onun gözlerindeki çaresizlik benimkinden çok daha büyüktü.

“Ne yapalım kızım? Başka çare kalmadı,” diye cevap verdi. Daha fazla söyleyecek bir şey kalmadığı için de, usulca kalkıp içeri kaçtı.

Eve döndüğümde, perişan halimi gören annem de üzüntüme ortak oldu.

Yemeden içmeden kesilmiş, dersi, okulu boş vermiş bir halde geçirdiğim birkaç günün sonunda, annemin aklına bir çözüm geldi. Bizim apartmanın kapıcısı işten ayrılıyordu. Şefkatler pekâlâ oraya taşınabilir, onların işini devralabilirlerdi. Nasıl olsa Seher Teyze evlere temizliğe gidiyordu. Hem böyle daha az yorulur, hem de belli bir aylığı olurdu.

“İsterlerse, baban yöneticiyle hemen konuşur. Refik Bey babanı sayar, hatırını kırmaz,” dedi annem.

Birdenbire içime güneş doğmuş, annem bir periymiş de, sihirli değneğiyle bütün sorunları çözüvermiş gibi hissetmiştim. Müjdeyi vermek için koşa koşa Şefkat’in evine gittim.

Kısa süre sonra, Şefkatler bizim apartmanın bodrum katındaki kapıcı dairesine taşındı. Daire dediğim, aslında iki göz oda ve daracık bir banyodan oluşan, apartmanın sığınağından bozma bir yerdi. Yine de, çocuklar okullarından ayrılmamış, memlekete gitmek zorunda kalmamışlardı ya, Seher Teyze memnundu. Sabahtan akşama kadar koşturuyor, tek başına bütün işlere yetişmeye çalışıyordu. Bilal de okuldan çıkıp doğru eve koşuyor, çöpleri topluyor, market servisine çıkarak annesine yardımcı olmaya çabalıyordu. O eski haylaz Bilal gitmiş, yerine sorumluluk sahibi, annesine ve kardeşine kol kanat geren küçük bir erkek gelmişti.

Ama Şefkat’in yeni bodrumu, eskisi gibi aydınlık gelmiyordu bana. Neşeyle oturulan sofralar, oyunlar, şakalar, gülüşmeler eksilmişti evin odalarından. Evin içindeki şarkı susmuştu sanki. Havada garip bir tedirginlik, bir korku vardı; onlar bir şeylerden korkuyordu. Davranışlarına sinmiş ürkeklikten, gözlerindeki dalgın bakışlardan anlaşılıyordu bu. Evin içindeki konuşmaları bile değişmiş, günlük sorunları çözmek, hayatın üstesinden gelmek, ya rını dertsiz geçirmek için konuşur olmuşlardı. Çok geçmeden, onları asıl korkutan şeyin gelecek kaygısı olduğunu fark ettim.

Şefkat’le aramızdaki ilişki de eski neşesini yitirmişti. Taşındıklarından beri Şefkat bizim eve ancak bir iki kez gelmiş, daha sonra büsbütün ayağını kesmişti. Kaç kere kapılarına gidip zorla çağıracak oldum, ısrarıma boyun eğmedi. Bunun üzerine, ben de içten içe küsüp onlara daha az gitmeye başladım.

“Israr etme artık. Annesine yardım ediyordur belki de,” diye beni avutuyordu annem. Oysa, ilk seferinde yaptığı gibi beni de alarak aşağı, Seher Teyze’nin evine inse, birlikte çay içsek, yeniden eve dönsek, her şey eskisi gibi olacaktı. Şefkat’le yeniden eskisi gibi olacaktık ve hayatın ekseni tekrar yerine oturacaktı sanki. Eskisi gibi...

Evleri, yaklaşmakta olan bayramın heyecanı sarmıştı. Bayram temizliği, evde açılan baklavalar, bayramlık alışveriş, tebrik kartları. Kırmızı ekoseli elbisem, siyah rugan ayakkabılar, kenarı ponponlu, kar gibi beyaz çoraplar, işlemeli mendilim başucumdaki yerini almıştı çoktan. Bu tatlı heyecan içerisinde unutuvermiştim her şeyi.

Annem, bayram temizliği sırasında ayırdığı küçülmüş giysilerimi bir torbaya doldurup, “Hadi bunları Şefkat’e ver. Belki bayramlık bir şey alamamıştır annesi. Sevaptır,” diyerek elime tutuşturana kadar.

Güçlükle taşıdığım torba elimde, merdivenlerden indim, zillerini çaldım. Kapıyı Şefkat açtı. Soran gözlerle bir bana, bir de yerde duran torbaya baktı.

Ne diyeceğimi bilemeden, “Bunları annem gönderdi. Bana olmuyor da... Belki sen...” diye geveleyerek torbayı uzattım.

Annem, “Ne kadar sevinir,” demişti ama sevinmedi Şefkat. Gözlerini yere indirip torbayı aldı.

İçeri çağırmasını, “Hadi gel, oynayalım,” demesini bekledim; demedi. Gözlerini bir daha yerden hiç kaldırmadan, “Sağ ol,” dedi sadece. Kalbin içinde akan bir pınar olan vicdanın, bazı hallerde nasıl bir sele dönüşüp önüne gelen her şeyi yıkıp götürebileceğini bilmiyordum henüz, gücendim.

Kapıyı usulca kapadı.

Merdivenlerde, az önce apartmana dağıttıklarından boşalan servis sepetini sallayarak inen Bilal karşıma çıktı. Elini cebine sokarak avucundaki üç tane lolipopu uzattı.

“Biri senin için,” dedi gururla. “İstediğini al.”

Bilal’in şaşkın bakışlarına aldırmadan, ağlayarak yukarı çıktım.

Bizim Gibi

Sokağın ortasında durmuş, öylece bizi seyrediyordu. Ben ona bakarken, Selim topa öyle bir çaktı ki, top hızla karnıma yapışıp az daha beni de beraberinde ağlara yapıştıracaktı.

“Gol!” diye bağırdı, iki kolunu havaya kaldırarak.

Hem canım yanmış hem de bozulmuştum.

Karnımı tutup, “Of be!” dedim. “Bu sayılmaz ama. Ben başka tarafa bakıyordum.”

Bu sefer o da benimle birlikte, bizi seyreden çocuğa baktı. “Kim bu?”

“Bilmem,” dedim. “Karşı apartmana taşındılar. Uzaktan, çok uzaklardan gelmişler, dedi annem. Giyimleri de, konuşmaları da bir tuhaf.”

Selim’in ilgisini çekmişti. “Nasıl tuhaf yani?” diye sordu, gözlerini çocuktan ayırmadan.

“Tuhaf işte,” dedim. “Bizim gibi değiller. Babam öyle dedi.”

Selim’in merakı bilenmişti. Bir şeyi merak etti mi, onu kimse durduramaz. Uzaktan, çocuğa seslendi.

“Hey! Top oynar mısın?”

Çocuk, başkasına mı sesleniyoruz diye emin olamayıp arkasına döndü, baktı. Kendisinden başka kimse olmadığını görünce, bir an tereddüt etti. Sonra, gerisingeri koşmaya başladı ve apartmanın kapısından girip kayboldu.

Selim elinde top, bakakaldı. “Vay be,” dedi, “gerçekten de tuhafmış bu. Vahşiymiş bildiğin.”

Hava o kadar sıcaktı ki, her şey alev almış gibiydi. Oyun alanını çevreleyen bodur ağaçlar, evlerin çatıları, asfalt, bisikletlerimizin tekerlekleri, tenimiz ve hatta saçlarımız yanıyordu sanki. Bu sıcakta top oynamanın iyi bir fikir olmadığını söylemişti annem. Ama okullar tatildi ve çok sıkılıyorduk.

Selim’le aynı apartmanda yaşıyorduk. Apartmanda başka yaşıtımız yoktu. Bu yüzden, biraz da koşulların dayatmasıyla arkadaş olmuştuk. Ondan gerçekten hoşlanıp hoşlanmadığımı, arkadaşlık etmek isteyip istemediğimi düşünemeden, her şeyi birlikte yapar olmuştuk. Ben on dört yaşındaydım, Selim on üç. Benden bir yaş küçük ama epeyce iriydi. Yine de büyük olduğumu unutmaz, kuralları çoğunlukla benim koymama izin verirdi.

Çimlere yan yatırdığımız bisikletlerimizi kaldırdık. Tişörtlerimiz terden sırtımıza yapışmıştı. Bisikletlerin selesi de güneşten fazlasıyla nasibini almış, oturulamayacak kadar ısınmıştı. Bir süre bisikletleri yanımız sıra sürdük ama binmedik. Ancak oyun alanından dışarı çıkınca binebildik. Bizim sokağın ortalarına vardığımızda, çocuğun kendi apartmanlarının bahçe duvarına tünemiş, yalnız başına oturduğunu gördük.

Tam önünden geçerken, Selim aniden frene bastı. Öyle sert fren yaptı ki, lastiklerinin izi asfalta çıktı. Ben de onun arkasındaydım ve durmak zorunda kaldım.

“Ne bakıyorsun be?” diye diklendi Selim.

Çocuğun üstünde, lacivert bir eşofman altı ve küçüldüğü için göbeğini açıkta bırakan yeşil bir tişört vardı.

Cevap vermedi. Sadece ağzını iyice yayarak gülümsedi. Esmer yüzünde dişleri beyaz bir çiçek gibi açıverdi. Öyle güzel bir gülüştü ki bu, istemeden ben de gülümseyerek karşılık verdim. Ama Selim’in arkasındaydım ve anlaşılan onun niyeti başkaydı.

“Bir de pis pis sırıtıyor. Kara surat, ne olacak!”

O böyle der demez, çocuğun da, benim de gülümsememiz yüzümüzde dondu kaldı. Oğlan duvardan atladığı gibi, başını önüne eğip içeri kaçtı.

Kızmıştım. “Neden öyle sataştın ki?” diye çıkıştım Selim’e. “Ne yaptı sana?”

Omuz silkti. “Hiç,” dedi. “Gıcık oldum. Bakıp durmasın öyle...”

Bir süre sonra, oturdukları bahçe katının pencerelerini örten perdelerden birinin aralandığını fark ettim. Yüzünü gösterecek kadar değil, ama bir çift gözün orada durmuş bizi izlediğini hissedebileceğimiz kadar. Bu, onun gözleri değildi. Perdeyi tutan elin parmaklarına bakılırsa, daha büyük biriydi. Annesi. Annesi orada durmuş, perdenin arkasından bizi seyrediyordu. Az önce oğluna nasıl davrandığımızı görmüş olmalıydı. Biraz sonra dışarı çıkacak ya da başını camdan uzatarak, çocuktan özür dilememizi isteyecekti. Ama yapmadı. Bir gölge gibi bize bakıp durdu, sonra da kayboldu.

Bisikletimizi apartmanın bahçesindeki merdiven demirlerine bağlayıp kilitlerini takarken, “İster misin bir de bisikletlerimizi yürütsün,” dedi Selim.

Midemde bir şey düğümlenmişti.

“Bu kadarı da fazla ama!” dedim. “Neden durduk yerde hırsız yerine koyuyorsun ki?”

Merdivenleri tırmanırken, “Görmedin mi, nasıl baktı bisikletlerimize?” dedi. “Belli ki, bisikleti yok.”

Cevap vermedim. Asansörde de hiç konuşmadık. Önce onun oturduğu katta durdu asansör.

“Yemek yiyince çıkacak mısın?” diye sordu inerken.

Keyfim kaçmıştı. Midemdeki düğüm olduğu yerde duruyordu. Biri gelmiş, yumruk atmış gibiydi.

“Yok,” dedim. “Tatil ödevlerimi bitirmem lazım.”

Omuz silkti ve asansörün kapısını kapadı.

Annem mutfakta akşam yemeğini hazırlıyordu. Mis gibi köfte ve patates kızartması kokuyordu ev.

“Haydi, elini yüzünü yıka da gel, soğumadan ye,” dedi. “Baban bugün mesaiye kalacakmış. Yemeğe beklemeyin, dedi.”

Mutfağın kapısında durdum. Hiçbir şey söylemeden onu izledim. Canımın bir şeye sıkıldığını anlamıştı.

“Sen köfteyle patatesi seversin. Neden nazlanıyorsun?”

Yüzümü ekşittim. “Mideme bir şey oldu. Canım yemek istemiyor.”

“Sende bir hal var. Anlat bakalım, ne oldu.”

Önce konuşmak istemedim.

“Hiç,” dedim. “Yoruldum.”

Yemeğin altını kapadı. Ellerini ıslak bir beze sildi ve mutfak masasına bir sandalye çekip oturdu. Bu, otur konuşacağız hareketiydi annemin. Baktım kaçış yok, bir sandalye de ben çektim, karşısına oturdum.

“Şu karşıya taşınanlar,” dedim.

Önce anlamadı.

“Hani babamın bizim gibi değiller dedikleri,” diye hatırlattım, “onlar nerden geldiler anne?”

“Hayrola?” dedi. “Sana bir şey mi dediler?”

“Yok,” dedim. “Ne diyecekler! Herkesten kaçıyorlar zaten. Sadece merak ettim.”

Arkaya yaslandı. Ellerini masanın üstünde birleştirdi.

“Güneydoğu’da bir yerden gelmişler,” dedi. “Üzücü şeyler gelmiş başlarına. Göç etmek zorunda kalmışlar. Aslında iyi insanlar, kimseye bir zararları yok. Ama ne bileyim işte, bizim buralara yabancılar. Onun için herkes biraz yadırgadı.”

Okullar açılıncaya kadar, yazdan kalan birkaç haftada dışarı fazla çıkmadım. Hem ödevleri yetiştirmeye çalışıyordum, hem de Selim’e o günkü kırgınlığım geçmemişti. İki üç kere kapıya gelip çağırdı, ben gitmeyince ısrardan vazgeçti o da. Arada bir pencereden bakıp çocuğu arandım ama ortalarda yoktu. Pencereler, perdeler hep kapalıydı.

Sonunda, okullar açıldı. Mahallede tek okul bizimki olduğu için, eninde sonunda okulda karşılaşacağımızı biliyordum. Okulun ilk günü törenden sonra sınıflara dağılırken, Selim dirseğiyle dürttü beni.

“Bak, kim burda. Üstelik, benimle aynı sınıfa düşmüş, kara surat.”

Koluna yapışıp gömleğinden çekiştirdim.

“Bana bak,” dedim. “Bir daha böyle dersen, suratına yumruğu yersin.”

Tam o sırada, çocuk yanımızdan merdivenleri çıkıyordu. Dönüp, “Merhaba,” dedim.

Okul forması içinde önce tanımadı bizi. Kim olduğumuzu anlayınca, yüzünde yine o şaşkın ve tedirgin ifade belirdi. Merdivenleri koşarak çıktı.

Selim sırıttı. “Bak, gördün mü?” dedi. “Haksız mıymışım?”

Kolunu bırakıp sustum. Selim’e uzun uzun, “Çünkü sen onu daha en başından korkutup uzaklaştırdın,” demedim. Ne söylesem anlamayacaktı. Midemde yine aynı düğüm vardı.

Bir ay dolmadan, başka bir yere taşındılar. Ondan sonra ne okulda ne de mahallede gördüm onu. Zaman geçti, oturdukları eve başkaları taşındı, ama ben ne zaman o tarafa baksam, onun donup kalan gülüşünü ve midemde bir türlü çözülemeyen o düğümü hatırladım.

Cemile’nin Olanlar

Okuldan çıktıktan sonra Cemile’yle bir süre vitrinlere bakıp oyalandık. Ne zamandır mavi bir kazak istiyordu. Sarı saçları mavi kazağının üstünde çok güzel dururmuş, öyle diyordu.

Haklıydı, saçları çok uzun ve çok sarıydı. Benim saçlarımsa her zaman, annemin ısrarıyla kısa olurdu. “Uzun saçın bakımı zor olur, hem bit filan gelir,” diyordu annem. Biraz uzasa, hemen makası eline alıveriyordu. Saçlarını kıskanırdım Cemile’nin.

Annesinin ördüğü renk renk kazakları vardı ama onları beğenmiyor, mavi bir kazak istiyordu. El örgüsü kazaklar insanı basit gösteriyormuş. Öyle söyleyince kızdım. Benim de pek çok el örgüsü kazağım vardı. Benimkileri annem değil, anneannem örmüş, memleketten bize her gelişinde yanında taşıyıp getirmişti. Annem örgü örmeyi bil mezdi; tığla ince, güzel danteller yapardı durmadan. Ben, Cemile’nin aksine, örgü kazaklarımı severdim. Onları giydiğim zaman anneannemin yumaklara bulaştırdığı sevgi, içimi daha çok ısıtıyor gibi gelirdi.

Bütün cadde boyunca yürüdük. Birkaç mağazaya girdik. Satıcılar yaşımız küçük diye, bir şey almayıp sadece etrafa göz gezdirmek niyetinde olduğumuzu hemencecik anladılar, bizimle ilgilenen olmadı. Cemile kızdı.

“Bak hele şunlara,” dedi, “nasıl da bizi adam yerine koymadılar!”

“Boş ver,” dedim. Kolundan çekip mağazadan çıkardım. İkimizin de canı sıkılmıştı.

“Hadi parktan geçelim,” dedi.

Eve dönüş yolumuzun üstünde değildi park. Ama fıskiyeli mozaik havuzu, havuzun etrafına dizilmiş çay bahçeleri, simit ve pamukhelva satıcılarıyla ikimize de pek sevimli gelirdi. Yolu uzatmak pahasına bazen parktan geçerdik.

Parkın kapısından girip, parke taşları rengârenk boyanmış yolda yürümeye başladık. Taşları geçen yıl bir grup ablayla abi bir gecede boyamıştı. O zamanlar mahalledeki bütün kaldırımları, yukarı yola çıkan merdivenleri, okulun kirli suratlı duvarını, hatta minibüs duraklarını da böyle renkli renkli boyadılar. Mahalle resim defteri gibi oluverdi, bütün o sıkıcılığından, kasvetinden kurtuldu.

Daha havuzun oraya varmamıştık ki, Cemile ağzındaki baklayı çıkardı.

“Yarın abim gelecekmiş.”

Meğer, sıkıntısının nedeni mavi kazak değilmiş. Bunu söylemek için neden bu kadar bekledi, anlamadım.

“Eyvah!” dedim. “Desene yine kıyamet kopacak.”

Tek omuzundan çapraz astığı okul çantasını diğer omuzuna geçirdi. Bir yandan da eliyle sapına yapışmıştı.

“Evet,” dedi. “Ama yine de sevindim. Abimi çok özlemiştim.”

Cemile’nin abisi, annesinin ilk evliliğinden olan oğluydu. Cemile’nin babası bu yetim çocuğa kendi öz oğlu gibi davranmış, ama delikanlılık çağına gelince araları açılmıştı. Sonunda bir gün, tası tarağı toplayıp, uzak bir kentteki yatılı okula gitmişti abisi. Hem öyle bir gitmek ki, ne bayram, ne yılbaşı, ne yarıyıl tatilinde eve dönmüştü.

Çay bahçesinin oraya varmıştık.

“Gel birer gazoz içelim,” dedim. “Hem de konuşuruz.”

Cebimizdeki paraları birleştirdik, gazoz parası çıkmadı.

“Boş ver, bankta oturalım.”

Gidip kestane ağacının altındaki tahta banka oturduk. Ağaçların çiçek açma mevsimiydi. Kestane ayrı bir güzel çiçeğe durmuştu. Önümüzden, birbirini kovalayıp bağıran iki çocuk geçti.

İlerideki çay bahçesinin, çepeçevre havuzu saran renkli ampullerine baktım. Gece yandıkları zaman daha güzel görünürlerdi. Yazları bazen ailece oturmaya gelirdik. Babam içeride tavla oynar, annem çeyiz mağazasına haftada bir götürüp satılsın diye bıraktığı dantellerini örerdi. Bazen Cemileler’le karşılaşırdık. Cemile hep abisi nin elini tutarak yürürdü. O zaman benim de böyle kara gözlü, kıvırcık saçlı ve elleri kocaman bir abim olsun, elimi tutup beni her yere götürsün isterdim. Ama benim ne abim ne kardeşim vardı. Tek çocuktum. “Olmadı,” diyordu annem soranlara. “Allah bir bu kızı verdi bize. Gerisi gelmedi.”

Cemile ellerini dizlerine koydu. Sonra avuç içleri yukarı gelecek şekilde ters çevirdi, parmaklarını defalarca açıp kapadı. Neden böyle yaptığını anlamadım. Herhalde çantasının sapını tutmaktan elleri uyuştu, diye düşündüm. Yine de sormadım. Yukarıdan, ağacın dallarının arasından önce bir çıtırtı duyuldu, oralarda gezinen bir sincap ya da kuş görme umuduyla başımızı yukarı kaldırdık, ancak güneşte bir tül gibi parlayan yaprakların arasında hareket eden bir şey göremedik.

O anda bir kestane pıt diye Cemile’nin avucunun içine düştü. Küçük bir kestanenin, etrafta o kadar yer varken tam da avucuna düşüvermesi hoşuna gitti Cemile’nin. Elinde tuttu onu. Kendisine gönderilmiş küçük bir hediye gibi, kafasını yukarı kaldırıp ağaca gülümsedi. Yeşil, dikenli kabuğuna baktı. Karnını yarsa, içinden kahverengi sert kabuğuyla gerçek kestane çıkacaktı.

“Yenir mi bu?”

“Hayır,” dedim. “Bu atkestanesi. Yenmez. Ama nazara çok iyidir. Annem söyledi.”

Kestaneyi soymadan, öylece cebine attı. Dirseklerini dizlerine yaslayarak gövdesini iyice öne eğdi ve rahatlamaya çalıştı.

Tam o sırada, karşıdaki çalılıkların arasında zayıf bir miyavlama duyuldu. Önce aldırmadık. Sonra ses giderek daha yakına geldi.

“Bir yavru kedi olmalı.”

Kalkıp çalıların arasına baktık. Sadece sesini duyuyorduk. Acı bir miyavlama. Sonunda toprağın üstünü iyice kapatmış bir kuru ot yığınının altında bulduk onu. Küçücük, korkudan tortop olmuş bir kedi. Sarı tüylerinin yarısı ıslak. Gözleri belli yeni açılmış.

“Annesini bulalım,” dedim.

Etrafta dolaşıp durduk, başka bir kedi görmedik.

“Ne yapacağız?”

“Burada bırakamayız,” dedi. “Sen alsan?”

“Dünyada olmaz,” dedim.

Kaç kere eve kedi almaya kalktıysam, babam karşı koymuştu. Belki acır da alırlar diye eve getirdiğim bütün kediler, daha akşamına kalmadan kapının önüne konmuştu. Onunkiler de izin vermezdi, biliyordum.

“İyi o zaman, ben alırım.”

“Nasıl yani? Annenle baban izin vermez ki!”

Omuz silkti. “Bu kez bir şey diyemezler,” dedi. “Abim de hep bir kedi isterdi. Ona sürpriz olsun.”

Okul hırkasını çıkardı. Kediyi onunla iyice sardı. Elinde bir kedi, cebinde bir kestaneyle eve dönüş yoluna koyuldu. Üstelik, yarın gelecek bir abisi vardı ve saçları çok güzeldi. Galiba bazı insanlar diğerlerinden daha talihli, diye düşündüm.

Zagor Kime Küstü ?

Zagor iş bulmuş. Yani Hasan. Ders kitaplarının arasına koyup gizli gizli okuduğu çizgi roman ciltlerinden en çok Zagor’u sevdiği için, ona bu ismi taktık. Kaç yıldır Zagor aşağı, Zagor yukarı. Artık gerçek ismini hatırlayan kalmadı neredeyse. Okulda öğretmenler bile onu böyle çağırıyor.

“Zagor oğlum, Pisagor teoremini anlat bakalım.” Zagor susuyor. “Tahtadaki cümleyi öğelerine ayır.” Zagor susuyor. “Küçük Kaynarca Antlaşması’nın şartları nelerdi?” Zagor susuyor.

Birisi çıkıp da, “Baltalı İlah, söyle bakalım, bitmek bilmez uzunluktaki Meksikalı ismi nedeniyle kısaca Çiko dediğin şişko yardımcınla en son hangi kötülere karşı savaştınız?” diye sorsa, bülbül gibi şakıyacak. Ama öğretmenlerin hiçbiri onun maceralarını merak etmiyor.

Okulların kapanmasına bir aydan az zaman kala, bizim mahallede “Bostan” dediğimiz arsayı yazlık sinemaya çevirdiler. Aslında aylardır ne söylentiler çıkmıştı Bostan’ın geleceğiyle ilgili... Birileri, “Buraya alışveriş merkezi yapılacak,” demişti önce. Bütün mahalleli kazan kaldırdı. Her yerin sitelerle, çok katlı binalarla dolduğu şehirde bizim mahalle, eski evleri, bakkalları, dost ya da tanış olan sakinleriyle, kendini korumayı bilmiş bir yerdi. Durup dururken böyle bir yere alışveriş merkezi yapılması fikrine herkes karşı çıktı. Zaten şehrin her yanında fazlasıyla yok muydu onlardan?

Tam bu konu kapandı derken, bu kez de biri çıkıp, “Bostan’ın yerine özel hastane yapılacakmış,” demesin mi! Yine bir telaş, bir öfke kapladı bütün mahalleyi. İmzalar toplandı, belediyeye gidildi, toplantılar düzenlendi; bütün esnaf, dükkânlarının camına, “Bostan Bizimdir” yazılı afişler astı.

Sonuçta Belediye Başkanı da, “İyi o zaman, boş boş duracağına orada kültürel etkinlikler yapılsın bari,” diye önerdi.

Hazır önümüz yaz, eski zamanlarda olduğu gibi bir açık hava sineması kurulsa, bütün mahalleli elinde minderleriyle yaz akşamının serinliğinde film izlese ne güzel olurdu.

Sonunda öyle de oldu. Mahalledeki girişimci esnaftan biri olan Ziya Bey, Bostan’ın arsasını kiraladı. Dev bir perde, tahta iskemleler (Özellikle plastik sandalye koymayacağım demişti soranlara, böylesi eski zamanları hatırla tıyormuş), film makinesi, her şey hazır edildi. Mahalleli havaların ısınıp sinemanın bir an önce hizmete girmesini hevesle beklemeye koyuldu.

İşte, bizim Zagor da okul tatilinde bu yazlık sinemada çalışacakmış.

“Ne iş yapacaksın ki?” diye sordum.

Kıskanmıştım doğrusu. O nasıl çizgi romanlara düşkünse, ben de sinemaya düşkündüm. Özellikle de uzay filmlerine. Ne kadar uzay filmi ve televizyon dizisi bulabildimse, hepsini üçer dörder kere izlemiştim. Yıldız Savaşları, Uzay Yolu, E.T., daha neler neler.

Zagor kadar bilindik olmasa da, benim de bir takma ismim vardı: Uzaylı. Tamam, Zagor kadar havalı değil ama daha kötüsü de olabilirdi. Birbirimizden hiç ayrılmadığımız, her yere beraber gidip geldiğimiz için bana da Çiko diyebilirlerdi. Neyse ki, Çiko olamayacak kadar ince biriydim. Yine de kıskanmıştım işte. Yazlık sinemada birine iş verilecekse, o ben olmalıydım.

“Yer göstereceğim,” dedi Zagor.

Aklımdan geçenleri okumuş gibi, dirseğiyle dürttü beni. “Üzülme be Uzaylı, sana da torpil yaparım işte. Film başladıktan on dakika sonra, beleşe içeri alırım seni. Bütün yaz film izlersin, fena mı?”

Cevap vermediğimi görünce, sağ elini kaldırdı: “Zagor Tenay’ın sözü bu!”

Dediğini yapardı. Ona güvenmesine güveniyordum da, keşke bu sinemada bana da bir iş bulunsaydı. Böylece bütün yaz o büyülü dünyanın bir parçası olacak, kendimi önemli hissedecektim. Belki bir umut, diye düşünüp, bir akşam okuldan sonra Zagor’u atlattım ve Ziya Bey’e uğradım.

“Acaba,” dedim, “bana da sinemada bir iş olur mu? Örneğin, gişeye otursam ben de. Bilet kessem. Matematiğim iyi, hesabım kuvvetlidir. İsterseniz öğretmenime sorun.”

Ziya Bey masanın altına uzattığı bacaklarını topladı, kalınca bıyığını burdu.

“Sen bizim Zagor’un arkadaşı değil misin?” dedi.

Demek, Zagor’un ünü bütün mahalleye yayılmıştı.

Omuzlarımı dikleştirdim. “Evet ama,” dedim, “onunla kıyaslayınca, ben sinemanın kurdu sayılırım.”

Ziya Bey omuzları sarsıla sarsıla bir kahkaha koyuverdi.

“Bak sen şu işe! Gişe için küçüksün yine de,” dedi. “Hem, o işi zaten Nilüfer’e verdim.”

Nilüfer Abla, mahalledeki bütün delikanlıların arkasından baktığı güzeller güzeliydi. Elbette, gişede böyle bir güzelin oturması sinemanın bahtını açardı.

Bozulmuştum. Tam dışarı çıkarken, arkamdan seslendi:

“Yine de tatilde çalışmak istiyorsan, gel burada çalış. Dükkânda çırağa ihtiyacım var. Hem, sinemada alacağından çok daha fazlasını kazanırsın.”

Döndüm. Omuz silktim. “Ben para için değil...” diye başlamıştım ki, sözümü kesti.

“İyi ya, aranızda anlaşırsanız Zagor buraya bana çırak gelir, sen de sinemada yer gösterirsin. Benim için fark etmez.”

Sevinç içinde dışarı çıktım. Bütün yaz elimde bir fenerle mahalleliye oturacakları yeri gösterecek, herkes iskemlesine yerleşip film başladıktan sonra da, en arka sıraya kurulup filmin içine dalıverecektim. Varsın parası az olsun. Bunun yerine, sıcakta servise çıkmak, dükkândaki öteberiye koşturmak, temizlik yapmak hiç de çekici gelmiyordu doğrusu. Zagor’u ikna etmek kolaydı. Paraya ihtiyaçları olduğunu biliyordum. Tatilde çalışmak istemesinin en büyük nedeni buydu.

Koşa koşa Zagorlar’ın evine gittim. Yokuşun başındaki eski bir Rum evinde otururlardı. Ev, üflesen yıkılacak, o kadar eski ve bakımsız. Kapıyı çalmadım, yan sokağa bakan bahçede gördüm onu. İpe serilmiş çamaşırları topluyordu. Beni görünce şaşırdı. Biraz da utandı galiba. Ne de olsa çamaşır toplamak pek de ona göre bir iş sayılmazdı. Yerdeki sepete yığdığı kurumuş çamaşırların üstüne babasının mavi gömleğini dikkatle katlayıp yerleştirdi.

Annesi seslendi: “Kardeşinin sütü bitmiş. Bir koşu git de alıver. İki tane de ekmek.”

İçeriden bir bebek viyaklaması geliyordu.

Zagor ellerini iki yana açtı, yüzüme baktı. Annesiyle değil de, benimle konuşuyormuş gibi: “Bakkal, borca yazmam, diyor ama!”

Kadın üsteledi. “Dediğimi yap. Babam hafta sonu ödeyecekmiş, dersin.”

Zagor eğilip kulağıma fısıldadı: “Ölsem gitmem. Hadi aşağıya, sinemanın oraya kaçalım.”

Birlikte yokuş aşağı yürümeye başladık. Yürümüyordu da, annesi peşinden gelecekmiş gibi koşuyordu. Nefes nefese kalmıştık.

“Bugün girişin oraya çepeçevre renkli ampuller asacaklardı,” dedi. “Hem onları da görmüş oluruz.”

Sinemanın açılmasına bir hafta kalmıştı. Konuya nereden gireceğimi bilmiyordum.

“Program belli mi?” diye sordum. “İlk hangi filmi gösterecekler?”

Sinemanın girişine varmıştık. Sağda gişe kulübesi, iki direğin arasına gerilmiş ampuller.

“Belli ama söylemem. Sürpriz olsun sana Uzaylı,” dedi Zagor.

İçeri geçtik. Tahta iskemleler dizilmiş, arkalıklarına demirden birer numara çakılmış. Ortada, bembeyaz çakıl dökülmüş bir yol ve dev gibi bir beyaz perde. Kalbim yerinden çıkacaktı sanki.

“Sana bir şey söyleyeceğim Zagor,” dedim. “Ziya Bey’
le konuştum bugün ben. Markete çırak lazımmış. ‘Sinemada kazanacağının iki katından fazla veririm,’ dedi.”

Yüzüme baktı. Sözü nereye getireceğimi anlamıştı.

“Yani, bu iş bana yakışır, diyorsun.”

Bakışlarımı kaçırdım.

“Yok, ondan değil be! Daha çok para kazanırsın diye...”

Cevap vermedi. Başını öne eğdi, düşündü. Ayakkabılarının burnuyla çakılları eşeleyerek iskemlelerin arasında dolandı bir süre. Taşlardan tıkır tıkır bir ses çıkıyordu.

“Hem,” dedim, “aynı senin dediğin gibi; film başladıktan sonra gelirsin her gece, birlikte seyrederiz.”

Ertesi hafta sinema nihayet açıldı. Elimde parlak kırmızı bir fener, biletini uzatanlara oturacakları yeri gösteriyordum. Fenerin ışığını iskemlelerin üstüne tutup, “İşte bu ikisi,” dedim mi keyfime diyecek olmuyordu. Hele bir de bazıları çıkarıp gıcır gıcır bir beşliği bahşiş diye elime sıkıştırınca! Öyle mutluydum ki, bütün ömrümü o sinemada geçirsem bıkmazdım. Düşlerim gerçek olmuştu.

Akşamları mahalleli yemeğini yiyip, yapacak daha iyi bir işi yoksa, o sıcakta püfür püfür film seyretmeye sinemaya koşuyordu. Kimi kendi minderini koltuğuna sıkıştırıp getiriyor, kimi de girişte bilet alırken minder de kiralıyordu.

Bütün çocuklar bir anda arkadaşım kesilmiş, aranan biri haline gelmiştim. Hepsini birden içeri sokma olanağım yoktu. Bu yüzden her gün bir kişiyi film başladıktan sonra içeri alıyordum. Öyle olunca, Nilüfer Abla ses çıkarmıyordu. Ziya Bey’in zaten haftada birden fazla uğradığı yoktu. Sırayla sınıftaki, hatta mahalledeki bütün çocuklar geldi sinemaya. Bir tek Zagor gelmedi.

“Zagor’a ne oldu?” diye sordum gelenlere.

“Hiç,” dediler. “Ziya Bey’in markette çalışıyordu. Sonra birden işi bıraktı. Ortalarda görünmüyor.”

Bana kızmış mıydı? Ondan mı bir kez olsun sinema ya uğramamıştı acaba? Meraktan öldüğüm halde, ne Ziya Bey’e sorabiliyor ne de evlerine uğrayabiliyordum. Kendimi suçlu hissediyordum içten içe. Belki ben sinemada böyle sefa sürerken o, bu sıcakta servise çıkmaktan bıkmış, başlarım parasına da puluna da, deyip işi bırakmıştı. Biri soracak olsa, onun iyiliği için yaptım, derdim. Daha çok para kazansın, diye. Ama bunun doğru olmadığını iki kişi çok iyi biliyordu: Ben ve Zagor.

Daha bir ay dolmadan, Nilüfer Abla’ya söz kestiler. Damat adayı çalışmasını istemeyince, apar topar işi bırakıverdi. Ertesi akşam işe gittiğimde, Zagor’u gişede oturur buldum.

“Hayırdır,” dedim.

“Artık gişede ben duracağım,” dedi.

Sevindim. Demek, Ziya Bey gişede illa ki yaşı büyük biri duracak diye inat etmekten vazgeçmiş, Zagor’u işe almıştı. Artık aramızdaki buzlar da eriyecekti.

Ama beklediğim gibi olmadı. Değişmişti. Aramıza bir şey girmişti sanki. Bir daha eskisi gibi olamadık. Ne o bana Uzaylı dedi, ne de ben ona Zagor. Artık Ümit ve Hasan olmuştuk birbirimiz için.

Birkaç kere, film başladıktan sonra bizim çocukları eskisi gibi içeri sokmama da karşı çıktı. Tartıştık.

“Ne var sanki, senin de arkadaşların değil mi onlar?” dedim.

Kaşlarını çattı. “Doğru olmaz,” dedi, kestirip attı.

Artık akşamları koşarak gitmiyordum işe. Ayaklarım geri geri gidiyordu. Sinema benim için bir eğlence olmaktan çıkmış, Zagor’la yüz yüze bakıp gergin saatler geçirdiğimiz bir yere dönmüştü. Bir an önce yaz bitsin, okullar açılsın istiyordum. Okulda da aynı sınıfta olacaktık ama hiç değilse bu ortamdan çıkarsak her şeyi unutur, arkadaşlığımıza kaldığımız yerden devam ederiz diye düşünüyordum.

Yaz sonuna kadar sabredemedim ve işi bıraktım. Yerime hemen bir gönüllü buldular. Bir daha da sinemaya uğramadım.

Bu kez eve kapanma sırası bana gelmişti. Okullar açılana kadar neredeyse hiç çıkmadım evden. Durmadan yemek yedim. Annem şaşırıyor, bana ne olduğunu anlamaya çalışıyordu. İştahsız oğlu birdenbire oburun teki olup çıkmıştı. İlk önceleri buna çok sevindiyse de, uzun sürmedi. Bunda mutlaka bir hastalık var, diye doktora götürmeye bile kalkıştı.

Bir şeyim yoktu oysa. Sadece, patlayıncaya kadar yiyip kilo almaya çalışıyordum.

Böylece, kısa sürede çok yiyip az hareket ederek topaça dönüştüm. Eski giysilerimin içine sığamadığım için bütün okul kıyafetlerim yenilendi. Babam, böyle durduk yerde masraf çıkarmama fena kızdı.

Okulun ilk günü heyecan içinde okul bahçesinde toplaştık. Gören hayret ediyor, nasıl bu hale geldiğimi soruyordu. Nihayet Zagor’la karşılaştık. Yanında bizim sınıftan iki çocuk. Hepsinin birden gözleri büyüdü beni görünce.

Çocuklardan biri bağırdı: “Vay be, n’aptın böyle? Tosuncuk olmuşsun sen, Uzaylı!”

Zagor’un gözlerinin içine baktım ve çocuğu susturdum.

“Bundan sonra,” dedim, “Uzaylı filan yok. Bana Çiko diyeceksiniz, işte o kadar!”

Büyümek

Okuldan döndüğümde, uzun uzun bastığım kapı zili evin içinde yankılanıp durdu ama kapı bir türlü açılmadı. Yüreğimin yine ürkek bir kuş gibi çırpındığını hissettim. Çantamı kapının önüne bırakarak, uçarcasına aşağı kata indim ve komşunun kapısını çaldım bu kez. Az sonra, Ayten Teyze elinde anahtarla kapıda duruyordu.

“Sen olduğunu tahmin ettim Gülce, merak etme, anneannen ilaç yazdırmaya gitti,” diyerek, yüzümdeki endişe izlerini silmeye çalıştı.

Israrla içeri çağırmasına rağmen, “Dersim var,” deyip yukarı çıktım ve eve girdim. Kapıyı açar açmaz, kedim Pırtık sırnaşık bir tavırla ayaklarıma dolanmaya başladı. Ne kadar büyüdüğünü ve ağırlaştığını fark ettim birden. Onu bulup eve getirdiğimde minicik bir yavruydu daha. Zamanın akışındaki bu hız yeniden gözümü korkuttu.

Annem öleli on yedi ay oldu. Nasıl geçtiğini anlamadığım on yedi ay. İlk günler, haftalar, aylar duyduğum acının giderek içimi oyacağını ve beni gün geçtikçe öldüreceğini düşünüyor ve için için buna seviniyordum. Annem gitmişti ve dünya yaşanılası bir yer değildi artık.

Babamla kısa bir yas dönemi geçirdik birlikte. Sonra o da bu acıya dayanamayıp kendince bir çözüm yolu buldu ve çalıştığı inşaat şirketinin yurtdışındaki şantiyelerinden birine gitti. Hayatımızı geçirdiğimiz ve her yeri annemin izleriyle dolu o evden, o şehirden, belki de anneme her gün daha çok benzettiği benden bir kaçıştı bu. Bir akşam beni ve eşyalarımı gözyaşları içinde anneanneme bırakıp gitti babam. Böylece ben, anneannemin yaşlı ve yıpranmış hayatına bir ucundan yamanıverdim.

Bir çocuk için annesi eşsiz bir varlıktır. En genç, en güzel, en iyi, en sevilesi kadındır. O hayat dolu kadının yerini bir anda anneannem almıştı. Yaşlıydı, hastaydı, eskimişti ama yine de sevgide cömertti. Hiç tanımadığım bu kentte, daha önceleri farklı bir kimlikle, yazları annemle birlikte konuk geldiğim bu evde bana hayatında bir yer açmayı kabul ederek, bunu kanıtlamıştı zaten. Üstelik, yaşanabilecek en büyük acılardan birini, evlat acısını yaşarken. Sanki gizli bir sözleşme yapmış gibi, annemden hiç bahsetmemeye çalışıyor, gözyaşlarımızı birbirimizden saklıyorduk.

Odamda gizli gizli ağladığım geceler, hangimizin canının daha çok yandığını düşünürdüm. Onun mu, benim mi?

On bir yaşındaydım. Annemin hastalığının son dönemleriydi. Kurumakta olan bir çiçek gibi gün geçtikçe sararıp soluyor, içindeki yaşam suyu çekiliyordu. Gözlerine koyu bir ölüm gölgesi gelip oturmuştu. Evimizdeki ilaç yığınlarından, serum şişelerinden, gelip giden hemşirelerden, hiç açılmayan televizyondan, mutfakta dağ gibi biriken bulaşıklardan, artık neredeyse unutulan gülümsemelerden, babamın yüzündeki rengin gittikçe kara sarı bir hüzne dönüşmesinden anlıyordum bunu; annem yakında gidecekti.

Uyuduğunu sandığım bir sabah, odasına gidip yatağının yanına oturdum ve sessizce elini tuttum. Her zaman kuvvetle elimi sıkan, elimi tuttuğunda beni içine düştüğüm her sıkıntıdan çekip çıkaracak kadar güçlü bulduğum o el, avucumun içinde küçük ve çaresiz bir kuş gibi göründü bana. Gözyaşlarımı tutamayarak, içimi çeke çeke ağlamaya başladım. Gözlerini yavaşça açtı. Elini avucumdan çekip gözlerimi sildi ve beni kendine doğru çekti.

“Sen daha çok gençsin,” diyebildim, gözyaşlarımın arasından.

Annem, feri sönmüş bal rengi gözleriyle bana gülümsemeye çalıştı. “Geçen yıl bahçeye diktiğimiz gülleri hatırlıyor musun Gülce?” diye sordu.

Başımı salladım.

“İşte, onların bazıları hiç tutmadı, bazıları çok kısa bir süre yeşil kaldı ama çiçek açamadı, bazılarıysa bütün kış dayanıp yazın iri güller verdi. Ölüm de böyle bir şey kızım. Sadece yaşlı insanlar ölmez. Evet, onlar ölüme da ha yakın bir yerde dururlar ama bazen daha genç olanlar da, tıpkı erken solan o gül fidanları gibi dayanamazlar,” dedi.

“Peki, ben ne olacağım?” dedim, yeniden gözyaşlarıma engel olamayarak.

“Sen büyüyeceksin Gülce, hayata tutunmaya, ondan alabileceğin her şeyi almaya çalışacaksın yavrum. Büyüdükçe, insanların gidişine de tanıklık edeceksin. Üzüleceksin, ama onların bıraktığı izler hayatından hiç silinmeyecek, hep seninle birlikte yaşamaya devam edecek.”

“Sevdiklerimin ölümünü göreceksem hiç büyümek istemiyorum,” dedim.

Güldü. Bu, beni gidişine hazırladığı son konuşmalardan biriydi.

Anneannemin salonunda oturup onun dönüşünü beklerken, ders kitaplarımı açtım, boş gözlerle Türkçe defterine bakarak ertesi günkü sınava hazırlanmaya çalıştım. Dikkatimi veremeyince, bir süre sonra vazgeçtim. Aklım anneannemdeydi. Yeniden endişelendim, nerede kalmıştı? Balkona çıktım. Balkonun yıllardır boyanmamaktan pas tutmuş demirlerine yaslanıp, onun yolunu gözledim.

Pırtık sırtını kamburlaştırmış, ayaklarıma sürünerek sevgi dokunuşları bekliyordu. Kucağıma alarak uzun uzun okşadım. Bu eve ikimiz de neredeyse aynı zamanda gelmiştik. Pırtık, ben geldikten üç gün sonra apartman girişinde bulduğumuz minik bir kedi yavrusuydu. Tüyleri çamur içinde, ürkek, dokunaklı ve annesiz. Anneannem bütün titizliğine rağmen onu eve kabul etme büyüklüğünü göstererek beni şaşırtmıştı.

Balkon kapısının önünde duran devetabanına ilişti gözüm, sonra pencere önündeki saksılarda duran küpeçiçeklerine, sardunyalara, dedemin ölmeden önce diktiği begonyalara baktım. Hepsi de susuzluktan ve bakımsızlıktan boynunu bükmüştü. Anneannem ne zamandır çiçekleri ihmal ediyordu. Bir sürahi su doldurup, solmuş çiçeklere hayat vermeye çalıştım. Kurumuş yaprakları temizledim, bir bıçak yardımıyla saksıların topraklarını havalandırdım. Üstüm başım toprak içinde kalmıştı.

Banyoya gidip üstümdekileri kirli sepetine attım. Küvetin yanındaki boy aynasında kendimi seyrettim. Anneannemin eski patiska bohçasından yırtarak diktiğim ve her gün göğüslerimin üstüne doladığım kuşağı çözüp çıkardım. Her geçen gün biraz daha büyüyen göğüslerime üzülerek baktım. Sonra kuşağı yeniden sıkı sıkı sardım. Ezilerek yok olan göğüslerim beni tekrar, tahta göğüslü kız çocuğu görüntüme döndürdü. Memnuniyetle gülümsedim. Belki de bu şekilde, hiç büyümezlerdi.

Genç kız olmaya başlayan bedenimi çocukluğa iade etmeye çalışıyordum. Belki zamanın geçmesini engellemenin bir yoluydu bu. Okuldaki kızların çoğu âdet görmeye başlamıştı. Bunu bir genç kızlık nişanı sayıp gurur duyanlar vardı aralarında. “Sen hâlâ olmadın mı?” diye, tepeden bir bakışla sorduklarında, onlarla için için alay ediyor, ama neden bir an önce büyümeye bu kadar heves ettikle rine de bir türlü anlam veremiyordum.

Biraz sonra kapıda dönen anahtarın sesiyle rahatladım. Anneannem nefes nefese girdi içeri. Elindeki torbaları aldım. Salondaki koltuğa çökerek biraz nefesini toplamaya çalıştı. Neredeyse tamamı beyaz olan saçları, kırış kırış yüzü, çökmüş gözaltlarıyla o anda parktaki bir çınar, dağdaki bir kaya, denizdeki kum kadar eski ve yaşlanmış göründü bana.

Damarları iyice çıkmış ve üstleri kahverengi lekelerle kaplanmış ellerine baktım. “Bu lekeler ne?” diye sorduğumda, “Yaşlılık lekeleri,” demişti bir keresinde. Yaşlanınca insan lekeleniyordu demek, tıpkı pas tutan balkon demirleri gibi. Ellerini koyduğu ve üstünde yorgun bedenini dinlendirdiği bu modası geçmiş oymalı koltuk, ayaklarını bastığı, tüyleri dökülmüş ve yer yer kel kalmış halı, sehpalardaki sararmış fistolu örtüler, vazodaki rengi kaçmış plastik güller, duvardaki –bana bin yıllıkmış gibi görünen– siyah-beyaz aile fotoğrafları kadar eskimişti anneannem.

O gece sabaha kadar annemi gördüm düşümde. Hastalanmadan önceki haliyle bir prenses kadar güzeldi; sıcak, mis kokuluydu. Sabaha karşı, birden uyandırılmış gibi, gözlerimi açtım. Karnım ağrıyordu. Başımı, kenarı kanaviçe işli, sabun kokulu yastığıma gömdüm. Ne zaman böyle vakitsiz uyansam içime bir korku saplanıyor, sevdiğim birine bir şey oldu endişesine kapılıyordum. Annemin ölümü de böyle olmuştu. Bir gece aniden uyanıp onun odasına gittiğimde, yatağını boş bulmuştum. Yatak orada bembeyaz ve korkunç boşluğuyla hiç bozulmamış gibi duruyordu. Ve annem aylardır hazırlandığı yolculuğa çıkmıştı. Annem gitmişti.

Anneannemin yattığı odaya koştum telaşla. Sağına dönmüş uyuyordu. Bir elini yastığının altına sokmuş, uykusunda bir şey arar gibiydi. Tıpkı annemin yatışıydı. Gece lambasının solgun sarı ışığı yüzüne vuruyordu. Yüzü huzurluydu, kıpırtısız. Bir an için nefes almadığını düşündüm. Yanına gidip nefesini dinledim. Sanki varlığımı hissetmişti, öteki yanına döndü. Uyandırmaktan çekinerek usulca çıktım odadan.

Karnımın ağrısı yeniden, bir ustura ucu gibi kendini gösterdi. Tuvalete girdim. Külodumun ortasındaki kırmızı ıslaklığı görünce, o gün okulda, bahçe duvarından atladığımda yaralanmış olabileceğimi düşündüm. Bir yerlerimde mutlaka bir yara, bir çizik olmalıydı. Elimi iki bacağımın arasına götürdüm. Kanıyordum. Ne olduğunu anlamıştım. Ağlamaya başladım. Tuvalet kâğıdını defalarca katlayarak bacaklarımın arasına yerleştirdim ve sessiz olmaya özen göstererek odama döndüm. Yatağımı açarak kontrol ettim. Korktuğum gibi, çarşafın tam ortasındaki kırmızı leke, daha fazla ertelenemeyecek bir genç kızlığın haberini veriyordu. Aceleyle çarşafı çekip aldım. Banyoya gittim.

Çarşafın lekelenmiş kısmını musluğun altında ovuşturarak yıkamaya başladım. Bir yandan da, anneannem uyanacak diye ödüm kopuyordu. Anneannem bunu bilmemeliydi. Anneannemin, beni bırakıp gidebileceği kadar büyüdüğümü düşünmesini istemiyordum.

“Hayrola Gülce, gecenin bu saatinde ne yapıyorsun kızım?”

Banyo kapısında uykulu ve soran gözlerle bana bakıyordu.

“Hiç,” dedim ürkek bir sesle.

Yanıma gelerek elimdeki çarşafı aldı. Sımsıkı kucakladı beni.

“Boş ver onu,” dedi. “Gel bak, sana ne anlatacağım.”

Birlikte salona geçip karşılıklı oturduk. O gece bana ilk kez annemi anlattı. Annemin ilk âdet görüşünü. O zamanlar bunun ne kadar ayıp bir şey sayıldığını. Annem ona ilk söylediğinde, aklı başına gelsin diye yüzüne attığı tokadı, böyle bir gelenek olduğunu; annemin, “Ne olur babama söyleme!” diye nasıl yeminler ettirdiğini ve daha bir sürü ayrıntıyı.

Bazen birlikte gülerek, bazen ağlayarak annemin çocukluğuna, gençliğine gittik o gece. Eski fotoğraflara baktık. Annemin bu evdeki hallerine, uçurtmalı, toplu, dondurmalı, piknikli, oyunlu çocukluğuna; mini etekli, doğum günü partili, okullu, kitaplı genç kızlığına gittik. Anneannem tek tek her fotoğrafı tüm ayrıntısıyla anlatırken, fotoğrafa olduğu kadar, onun yüzüne de bakıyordum. Annemle birlikte orada yaşıyordu, fotoğrafın zeminindeki sarı sıcak bir gölge gibi.

O zaman annemin, onun gözünde her bir fotoğraftaki haliyle ama zamandan bağımsız, hiç büyümeden ve yaşlanmadan öylece kaldığını fark ettim. Annem ondan gitmemiş, sadece yüreğinde bir yerlere saklanmıştı ve ara da bir başını uzatıp kendini hatırlatıyordu. Bazen bir gülüşü, bazen bir dokunuşu, bazen dinlediği bir şarkı, bazen sevdiği bir yemek, bazen ziyarete gelen bir arkadaşı, bazen okuldan çıkan çocukların dondurmacıya koşuşuyla annem geri geliyordu. Anneannemin yaşlı belleğinde saklanan yüzlerce anıyla geri dönüyordu annem.

O sabah okula gitmek için hazırlanırken artık oymalı koltuklar, tüyleri dökülmüş halı, sararmış fistolu örtüler, vazodaki plastik güller, duvardaki aile fotoğrafları eskisi kadar yabancı ve eskimiş görünmüyordu bana.

O sabah ilk kez, o evde yaşadığımı, oraya ait olduğumu hissettim.

Çaça-Paça Araba

Sokağın üst tarafından girdiğinizde, bir tarafta Mavi Köşe Pastanesi, diğer tarafta Müzeyyen Hanım’ın ölümünden sonra torunları tarafından müteahhide verilen müstakil evinin yerine dikilen mavi-yeşil mozaik kaplı apartman vardı. O zamanlar sokakta fazla apartman olmadığı için, mozaikleri güneşte pırıl pırıl parlayan Yenidünya Apartmanı, göreni hayran bırakır, bakanı bir daha dönüp baktırırdı. Gerçekten de, sokak sakinleri için yeni bir dünyaydı.

Sokağın çoğunluğunu oluşturan müstakil evlerde yaşayanlara göre, apartmanda yaşamak bir lüks, bir tutku, yeni bir yaşam biçimine geçişin kapısıydı. Her biri artık iyice eskimiş olan bu evler, sürekli masraf çıkarır, evin kadınlarını canından bezdirir ve ev sahibi olanların, kocalarına her akşam, “Şu harabeyi bir müteahhide versen de, apartmana geçip rahat etsek,” demelerine neden olurdu. Kiracı olanlarsa, hepten şanssızdı. Yakınmak şöyle dursun, ev sahibi paraya sıkışıp da evi bir müteahhide vermesin diye dua ederlerdi. Yağmurda damdaki deliklerin altına kova koyar, fare deliklerinin önüne kapan kurar, arada bir evi istila eden karınca ve tahtakurularına karşı, sonu hep mağlubiyetle biten savaşlara girer, patlak banyo kazanından umudu kesip piknik tüpünün üstüne koydukları kazanda su ısıtarak banyo yapar, çaresiz bir kabulleniş içinde evden çıkarılacakları günü beklerlerdi.

Bizim evimiz de bu evlerden biriydi. Ben de, kardeşim de o evde doğmuş, dünyada farklı bir evde, farklı bir sokakta yaşanabileceği ihtimalini henüz aklımıza bile getirmemiştik.

Evimizin fi tarihinde yaptırılmış boyasının soluk izlerini taşıyan kirli sarı dış cephesi, yer yer sıvayla yamanmış, yaralı bir yüz gibi dururdu. Kiremit parçalarından yaptığımız tebeşirlerle duvara yazı yazmamıza, resimler çizmemize belki bu yüzden, hiç ses etmezdi evdekiler. Sokak kapısından girdikten sonra beş merdivenle çıkılan balkon, evin iki yanını çepeçevre sarardı. Balkonun altında uzanan ince uzun bahçe parçasında, dışarıyla bağlantıyı kesmek üzere dikilmiş bir sıra şimşir ağacı, aynı zamanda evi yazın sıcağından da koruyan bir gölge bağışlardı.

Yan evle sınır olan duvarın dibinde ise erik ağacı vardı. Erik mevsimi geldiğinde, sokaktan geçen ve canı çeken yabancıların saldırısından korunmayı hak edecek kadar kütür kütür ve sulu erikler verirdi bu ağaç. Kardeşimle balkonda oturup sırayla nöbet tutardık. İşte, bu balkon nöbetlerinin en büyük eğlencesi, sokaktan geçen arabaları saymaktı. Bir araba markası üstünde anlaşır, kimin nöbetinde o arabadan daha çok geçecek diye iddiaya tutuşurduk. Böylece, gününe göre Dodge’lar, Buick’ler (Bunlara büyüklerimiz Doç ve Bıyık dedikleri için, biz de bu isimle bilirdik), Murat 124’ler, Renault’lar, İmpala’lar, Anadol’lar bizim bu sayım listemize girerdi.

Bu arabaların hepsini severdik ama bir tanesi vardı ki, onun kalbimizdeki yeri farklıydı: Herkesin kaplumbağaya benzettiği Volkswagen’ler. Sanki egzoz borusu patlamış gibi, öyle güçlü bir ses çıkarırlardı ki, o yüzden kardeşim bu arabalara çaça-paça araba ismini takmıştı.

Yatak odalarının ve mutfağın baktığı arka bahçeyse kocamandı ve bizim gözümüzde biraz gizemli ve tekinsizdi. Arka sokaktaki evlerin kömürlüklerinin sırtını yasladığı bu bahçe, genellikle kışları unutulur ve bakımsız kalır, yazlarıysa biz çocuklara oyun alanı olurdu. Burada, sokaktan bulduğumuz kedi yavrularını, belki annem temiz görürse eve kabul eder diye, titrete titrete arapsabunuyla yıkar, sonra da gazete kâğıtlarına sarıp kuruturduk. Maltaeriği ve incir ağaçlarını, meyvelerini yemenin yanı sıra tırmanmak ve salıncak kurmak için kullanırdık. Arada bir de sokağın bıçkın çocuklarını toplar, arka sokaktaki çocuklarla dövüşmek için çete kurar, savaş planları yapardık.

Nedense, üzerinde özenle çalışılan bu sokak kavgası bir hayal olmaktan öteye gitmezdi. Aslında bir kömürlük damı kadar ötede olan arka sokak, bize başka bir ülkeymiş gibi uzak, erişilmez gelirdi. Belki de bu yüzden, komşu ülkeyle herhangi bir savaş olasılığına karşı ordumuzu hep hazır tutar, ama bir yandan da sessiz bir uzlaşma içinde yaşayıp giderdik. Bahçenin duvarları boyunca uzanan ve artık boyu iyice uzamış olan şimşir ağaçlarının hem bizi dış dünyadan koruyan, hem de koyu gölgeleriyle geceleri camdan bakmaya korkutan bir yanı vardı.

Bugün bile şimşiri hiç sevmem; hep bir korku ve tedirginlik simgesi olarak belleğimde asılı kalmıştır. Yatmadan önce kardeşimle korkarak köşesinden araladığımız perdenin ardından, arka bahçede şimşirlerin dibinde çeşitli gölgeler görür, bunları türlü türlü hayvana ve yaratığa benzetirdik. Ayrıca bütün evin altında boylu boyunca uzanan ve nedense kardeşimle “kara baca” dediğimiz, korkunç karanlık kömürlüğün kapısı da, dev bir ağız gibi bu bahçeye açılırdı. Kışın soba için odun, kömür taşıma cesaretini göstererek elindeki kovayla sık sık bu kömürlüğe inen babama bir kahraman gözüyle bakardık.

Kardeşim Onur ve ben, arka bahçeye bakan odalardan birini paylaşıyorduk. Onur sekiz, ben on yaşlarındaydık. Yattığımız oda, eskiden dedemle babaannemin yattıkları odaydı. Dedem iki yıl önce siroza yakalanmış ve ölmeden önce karnı o kadar şişmişti ki, Onur ve ben dedemizin her an patlayacağından ve her bir parçasının evin içine dağılacağından korkmuştuk. Sonunda dedem patlamadı ama bir balon gibi sönüp gidiverdi.

Babaannem, dedemin ölümünden sonra o odada yatmak istemeyerek oturma odasındaki sedire taşınınca, biz de sevinç içinde yerleştik odaya. Her çocuğa ayrı bir oda verilmesi gibi bir lüks henüz icat olmamış, olduysa bile henüz bizim eve gelmemişti. Oda, iki ayrı yatağın sığamayacağı kadar dar olduğu için bize bir ranza alınmış, üstte kimin yatacağı konusundaki tartışmalar kura çekimiyle sonuçlanmış ve Onur benim kıskanç bakışlarıma aldırmadan üst kata yerleşmişti. Ranzaya yerleşmek de, müstakil evden apartmana taşınmak gibi bir şeydi bizim için.

Bir kız ve erkek kardeş ne kadar paylaşabilirse öyle paylaşmıştık odayı. Bir yanda benim bebeklerim, süslü tokalarım, kurdelelerim, annemin tuvalet masasından gizlice alıp çekmecenin dibine hapsettiğim ruj ve mavi far; diğer yanda Onur’un yarış arabaları, çizgi romanları ve misket torbası. Birbirimizin alanına fazlaca girmeden, arada bir yastık savaşı yaparak veya yattığımız yerden birbirimize leblebi atarak gül gibi geçinip gidiyorduk.

Evin en güzel odası olan misafir odasına henüz “salon” deme âdeti yoktu. Koltuk takımları, formika yemek masası ve büfeden oluşan yemek takımı, aynı formikadan ve üstü tığ işi dantel örtülerle bezeli sehpalar bu ölü odada, kim bilir ne zaman gelecek olan misafirleri bekleyip dururdu. Kapısı her zaman kapalı duran misafir odasına gizlice girerek büfenin çekmecelerini karıştırmak, sehpaların üstündeki porselen biblolarla oynamak, kardeşimle en büyük eğlencelerimizdendi.

Gündelik hayatın geçtiği ve ev halkının topluca yaşadığı oturma odasıysa evdeki en büyük odaydı. Kiremit rengi çekyatlar ve aynı renkteki çizgili koltuklar, köşede olanca haşmetiyle kurulmuş babaannemin divanının yanında çok silik ve sıradandı. Divanda, etekleri kırmalı örtünün kumaşından yapılma minderler duvara dizili durur, onların önünde ayrıca yaslanmak için konulmuş pofuduk yastıklar olurdu. Sonraki yıllarda tarih derslerinde öğrendiğim divanıhümayun sözcüğü nedense hep babaannemin bu görkemli divanını aklıma getirmiştir.

Bu divanın böylesine özenli döşenmesinin nedeni, aslında babaannem için bir tür barınma yeri olmasıydı. Babaannemin gözleri çok az görürdü. O yüzden, günün büyük bölümünü divanında bağdaş kurup oturmakla geçirirdi. Sokağa güçlükle, sadece emekli maaşını almaya çıkar, imza atamadığı için de, üstünde imzası olan bir mühür kullanırdı. Bu maaş günleri, en sevdiğimiz günlerdi. Babaannem, her seferinde, Onur’a ve Aslı’ya diyerek ayırdığı parayı anneme teslim eder, biz de mutluluk içinde oyuncakçının yolunu tutardık. Bir de, bankadan eve dönerken babamla aldıkları, içi çeşit çeşit küçük pastayla dolu olan kutu vardı ki, her seferinde aynı heyecanla açar, hepsinin tadına bakmadan kutuyu elimizden bırakmazdık.

Aslında tamamen görmüyor değildi babaannem. Çok uzun yıllar önce katarakt ameliyatı sırasında doktor hatası yüzünden tek gözü kör olmuş; bu nedenle, kataraktlı olan diğer gözünü de kaybetme korkusuyla bir daha ameliyat olmamıştı. Zamanla kalınlaşan katarakt yüzünden görmesi gittikçe azalmış, en sonunda da etrafı ancak gölgeler halinde seçmeye başlamıştı. Yıllardır bütün ailenin, artık tıbbın çok geliştiğini, bir daha gözünün kör olmayacağı nı, çok güvenilir doktorlar yetiştiğini yemin billah anlatmasına rağmen, “Hiç değilse böyle az da olsa bir ışık var, onu da büsbütün kaybetmeyeyim,” deyip, ameliyat olmaya yanaşmamıştı. Konuşulmasını yasakladığı için, zamanla evin içinde bu konudan söz edilmez, babaanneme de bu konuda bulaşılmaz olmuştu.

Tuhaf bir azameti vardı babaannemin. Eskilerin deyimiyle “paşa” gibi bir kadındı. Divanında oturduğu yerde içtiği “Birinci” sigaralarını, önündeki sehpada, üstüne basınca kapağı açılan küllüğe basar, sigara içtikçe öksürür, öksürdükçe sigara içerdi. Geceleri soyulmuş ve dilimlenmiş bir elmayı ve bir bardak sütünü içmeden uyuyamadığını iddia edecek kadar kurallarına bağlı yaşardı.

Çocukluk evrenimizde yaşam bu şekilde sürüp giderken bir gün, parlak sarı renkli bir kaplumbağa, karşımızdaki evin kapısına park ederek düşlerimizin başköşesine yerleşti. O günü hiç unutmuyorum; bir pazar sabahıydı. Uzun süredir boş olan karşı ev satılmış, sıkı bir onarımdan geçmiş ve bütün sokak sakinleri merakla yeni komşuları beklemeye koyulmuştu.

Yeni komşularımız İhsan Beyler eşyalarını önden bir kamyonla gönderdiler. Evin camına burnumuzu dayamış, kamyondan indirilen eşyaların içeri taşınmasını merakla izliyorduk. “Ayıptır, içeri girin çocuklar,” diye bizi azarlayan annem bile, zaman zaman merakına yenik düşerek camdan dışarı bir göz atıyor, komşunun son model koltuk takımını, çamaşır makinesini gördükçe, içeri dönüp ballandıra ballandıra babama anlatıyordu. Burnunun ucu na düşmüş gözlükleriyle, pürdikkat gazetesini okuyan ve gazete okuduğu zamanlarda dünyayla ilişkisini kesen babamsa ilgili görünmeye çalışarak, arada başını sallıyordu.

Tam kamyondaki eşyalar taşınmış ve kamyon yeni hareket etmişti ki, o geldi. Tombul, sarı ve parlak gövdesiyle kamyondan boşalan yerde durdu, kaldırıma yanaştı; motor bir süre daha çalıştı, çaça-paça, çaça-paça, çaça-paça ve sustu.

Kardeşimle birlikte nefesimizi tutmuş, büyülenmiş gibi bakakalmıştık. İhsan Bey, hanımı ve çocukları arabadan inerek evlerine girerken, bizim eve doğru bakmışlar ve gözleri yuvalarından fırlamış bir şekilde cama yapışmış bu iki insan suretine gülerek selam vermişlerdi.

Neden sonra, ilk kendine gelen kardeşim oldu ve sanki yanında değil de, göremediği uzak bir yerde duruyormuşum gibi, canhıraş bir sesle bağırdı: “Kooooş!” Sonra da, arkasına bile bakmadan evin kapısından fırladı. Evdekilerin şaşkın bakışlarına aldırmadan, arkasından koştum. Koşar adım merdivenleri inerek sokağın karşısına geçtik ve yanına gittik. Camın arkasından görüp de gerçekliğinden emin olamadığımız şey şimdi karşımızdaydı.

Kuzgunlar gibi arabanın etrafında dolandığımızı gören annem pencereden, “Görgüsüzlük etmeyin. Girin bakalım içeri!” diye seslenmese, daha uzun süre orada kalacaktık.

Başımıza talih kuşu konmuş gibiydi. Bizim sokakta bir çaça-paça araba vardı artık, hem de tam karşımızda!

Günler geçiyor ama bizim heyecanımız bir türlü dinmek bilmiyordu. İhsan Bey’in işe gidiş saati bizim okula gidiş saatimize denk geldiği için, her sabah evden çıktıktan sonra, çaça-paça sesleriyle arabanın uzaklaşmasını izlemeden okula gitmiyorduk. Akşam onun dönüş saatinde de yine ya camda ya bahçedeydik. Bir süre sonra, onu uzaktan görmek bize yetmez olmuş, içinde yolculuk etmenin ve o büyüleyici sesi yol boyunca dinlemenin nasıl bir şey olduğunu merak etmeye başlamıştık.

Evde bizim bu heyecanımızı anlayıp ona ortak olan tek kişi babaannemdi. Daha ilk günden itibaren merakla bizi dinlemiş, sorular sormuş, anlattıklarımızdan arabayı gözünde canlandırmaya çalışmış, sesine bizimle birlikte kulak vermişti.

Yeni komşularımızla aralarındaki mal varlığı farkını gören sokak sakinleri, onlara karşı temkinli davranarak, uzak durmayı tercih etmişti. Normal koşullarda çoktan “hoş geldiniz”, “güle güle oturun” ziyaretleri başlamış, kadınlar kabul günlerine Müjgan Hanım’ı da davet etmiş olurdu, ama zenginlik göz korkutan bir duvar gibi aramıza dikilivermişti işte. Annem de böyle düşünmüş olmalı ki, her yeni komşuya yaptığı gibi, elmalı pasta pişirip hoş geldiniz’e gitmeye yeltenmemişti henüz.

Onun bu çekingenliğini kıran ve cesaretlendiren kişi, babaannem oldu. Bir sabah kahvaltıdan sonra, durduk yerde, “Hadi kızım, elmalı pasta yap da, bugün Müjgan Hanımlar’a hoş geldin’e gidelim,” deyiverdi.

Babaanneme karşı gelinemezdi. Bu yüzden annem, ağzının içinde bir şeyler mırıldandıysa da, fazla itiraz etmeden bir koca tabak dolusu elmalı pastayı bir saat içinde hazır ederek bu emre uydu.

Böylece babaannem ve annem önde, ben ve kardeşim arkada, İhsan Beyler’in kapısını çalıverdik. Annemin bütün endişeli ve tutuk haline karşın, Müjgan Hanım bizi son derece içten ve güler yüzle karşıladı. Hele babaannemin de kalkıp hoş geldiniz demeye bizzat gelmesi, onu hem utandırmış, hem de memnun etmişti. Böylece çaylar ve elmalı pastalar eşliğinde sohbet koyulaşmış, annem ve Müjgan Hanım kendi dünyalarına ait ilk bilgileri birbirleriyle paylaşırken, biz çocuklar da karşılıklı oturmuş, önce yabani, sonra gittikçe ısınan bakışlarla birbirimizi süzüyorduk.

Bu sırada nereden açıldıysa, konu birdenbire babaannemin gözlerine geldi. Babaannem, kör olma öyküsünü kısaca anlattıktan sonra, doktorlara güvensizliğini çeşitli beddualarla güçlendiriyordu ki, Müjgan Hanım hafifçe öksürerek onun sözünü kesti ve kocası İhsan Bey’in de göz doktoru olduğunu söyledi. Babaannem daha fazla konuşmadı, ama Müjgan Hanım, kocasının ne kadar başarılı bir doktor olduğunu, göremez denilen nice körü ışığa kavuşturduğunu anlatıp, babaannemi bir kere de onun görmesi konusunda ısrar etmeye başladı. Annem ne kadar kaş göz edip onu susturmaya, bu nazik konuyu kapatmaya çalıştıysa da, ısrarını sürdürdü. Bunun üzerine babaannemin birdenbire romatizma ağrısı tuttu ve gitmek için izin istedik.

O gece kimse babaannemin yanına yanaşmaya cesaret edemedi. Öfkeli olmaktan çok, düşünceli bir hali vardı. Divanına bağdaş kurup bütün gece sigara üstüne sigara içti ve etrafıyla fazla ilgilenmedi. O gece bizi şaşırtarak, annemin, önüne koyduğu dilimlenmiş elmaya ve bir bardak süte dokunmadan uyudu.

Sabah okula gitmek için uyandığımızda, babaannemi giyinmiş görünce şaşırdık. Annemin, elini dudaklarına götürerek susmamızı işaret etmesine aldırmadan, “Hayrola babaanne? Neden giyindin böyle, maaş günü mü geldi?” diye sordum.

“Hayır Aslı’cım, Doktor İhsan Bey’i göreceğim. İşe gitmeden yetişeyim diye, erken davrandım,” dedi babaannem.

Babam korka korka, “Anneciğim, şimdi sabah sabah rahatsız etmeseydik. Muayenehanesine gitsek daha iyi olmaz mı?” dedi.

Ama o da gayet iyi biliyordu ki, babaannem bir kere karar verdi mi, yolunun üstünde kimse duramazdı. Böylece çaresiz, onun koluna girerek sokağın karşısına geçirdi ve İhsan Beyler’in kapısını çaldı babam. Onlar içeri girdikten sonra biz de okulu filan unutup cama yaslandık ve annemle birlikte merak içinde beklemeye başladık.

Uzun süre beklememiz gerekmedi. Babam ve babaannem önde, İhsan Bey arkada, evden çıktılar; bizimkiler eve dönerken, o arabasına binip gitti.

Eve döndüklerinde, babaannem hiç konuşmadan divanına kurulurken, annem babamı misafir odasına çağıra rak, ne olup bittiğini anlamaya çalıştı.

“Vallahi bilmiyorum,” dedi babam. “Müjgan Hanım ne dedi, nasıl ikna ettiyse, ameliyat olmaya karar vermiş bizimki. Şimdi sorgu suale çeker İhsan Bey’i dedim ama öyle fazla soru da sormadı. Yalnız, bir şartı varmış.”

Annem, yine kim bilir ne ipe sapa gelmez bir şeydir, diye düşünerek merakla sordu.

“Neymiş?”

Babamın yüzüne sıcak bir gülümseme yayıldı. Kardeşimle bana bakarak açıkladı.

“‘Ameliyata ancak sarı çaça-paçayla giderim, arkaya da Aslı ile Onur oturur,’ diye şart koştu. Yoksa ölür de ameliyat olmaz, ömür boyu kör kalırmış.”

Bunun üzerine annem de gülmeye başladı.

“Peki, ne dedi İhsan Bey?”

“Ne diyecek, ‘Olur büyükhanım, benim arabayla götürürüm sizi,’ dedi.”

O gece babaannem ameliyatın, Onur’la ben de çaça-paça arabaya binecek olmanın heyecanı yüzünden bütün gece uyuyamadık. Sabah erkenden kalkıp, tıpkı bayram sabahlarındaki gibi bir heyecanla hazırlandık. Nihayet İhsan Bey kapımızı çalıp, bizi hastaneye gitmek üzere arabasına buyur ettiğinde, babaannem ön koltuğa, biz de heyecandan titreyerek arkaya oturduk. Annem ve babam arkadan taksiyle geleceklerdi.

İhsan Bey arabayı çalıştırdığında, o ses artık dışarıdan değil, içimizden duyuluyordu sanki. Kardeşimle birbirimize bakıp mutlulukla gülümsedik ve ameliyat olma pa hasına bu kurnaz senaryoyu hazırladığı için babaanneme büyük hayranlık duyduk.

Araba hastaneye doğru ilerlerken başımızı cama yaslayıp dışarıyı seyrediyorduk ve eminim, Onur da benim gibi, bütün yol boyunca içinden sürekli olarak tekrarlıyordu: Çaça-paça, çaça-paça, çaça-paça...

Tavus Tüyü

Güneş sabahtan beri okulun avlusunu kavurup duruyordu. Mayıs ayı için fazla sıcak bir havaydı. Sarı kaportası güneşte alev alev yanan bir kamyon, okulun yarısı yıkılmış bahçe duvarına yanaşıp durdu. Kamyonun kasasına asılmış beyaz bez afişin üstünde siyah harflerle, “Dost Eli Kardeş Okul Kampanyası” yazılıydı.

Kamyonun geldiğini gören yaşlı bir adam telaşla okuldan fırladı. Bir yandan serinlemek için açtığı gömlek düğmelerini kapatmaya çalışırken, öbür yandan kamyonu kendisinden başka fark eden var mı diye bakınıyordu. Kimsenin gelmediğini görünce yan tarafa dolaştı, zemin kattaki odalardan birinin açık camından, içeride oturan adama seslendi:

“Kamyon geldi müdür bey.”

Kamyonu camdan gören çocuklar da, o sırada çalan ders arası zilini fırsat bilip, heyecanla bahçeye koştular. Az önce sadece böcek sesleriyle kuş cıvıltılarının duyulduğu bahçe bir anda çocuk çığlıklarıyla doldu.

Okul müdürü ağır adımlarla okul binasından çıktı; elleri arkasında, o sırada kolileri boşaltılmakta olan kamyonun yanına geldi. Bütün koliler bahçeye taşınıp istiflendikten sonra, malların teslim alındığına dair şoförün uzattığı kâğıdı imzaladı.

Bu sırada yanına kalın bıyıklı, tıknaz bir öğretmen yaklaştı. Zil sesinin duyulmasıyla, peşinden gelen çocukları içeri doğru yönlendirdi.

“Hadi bakalım, içeri. Sınıflara!” Sonra da, kolilerin başında, düşünceli bekleyen müdüre döndü. “Samet Hocam, umarım bu sefer işe yarar bir şeyler çıkar. Yoksa çocuklar da hayal kırıklığına uğruyor,” diye söylendi.

Samet, “Fazla bir şey umma Mehmet Öğretmen,” dedi. “Üç beş parça kullanılmış giysi, lime lime olmuş oyuncaklar, kitap filan göndererek vicdanlarını sustuyorlar akılları sıra. İş para vermeye, doğru dürüst bir şey yapmaya gelince, ortada kimse yok.”

Mehmet Öğretmen söyleyecek bir şey bulamadı. “Yine de,” dedi, “durumu iyi olmayan çocukların boy ve ayak ölçülerini istemişlerdi. Liste yapıp verdik. Kışlık montla bot göndereceğiz demişlerdi.”

Samet’in cevap vermediğini görünce sustu. Öğrencilerinin peşinden okula girdi.

Samet odasına döndüğünde, Zeliha Öğretmen kırtasiye dolabından bir dosya çıkarıyordu. Geçen yıl kendi is teğiyle buraya atanmış, şimdi okula yardım için dört bir yana yazıyordu. Samet onun elindeki boş zarflara bakarak yakındı:

“O kadar yere yazıp çiziyorsun, kimsenin doğru dürüst bir şey yaptığı yok. Dam akıyor, sınıfların duvarları rutubetten yosun içinde. Okulun neresinden tutsak elimizde kalıyor. Bir deprem filan olsa ilk sallantıda gidiverecek...”

Zeliha tam bir şey diyecekken, yedi sekiz yaşlarında bir kız burnunu çekerek içeri daldı ve doğruca gidip başını Zeliha’nın koltuğuna soktu.

“Hayırdır Ceylan?” dedi Zeliha. “Kim ne yaptı sana?”

Ceylan’ın annesi onu doğururken hastaneye yetişemeden ölmüş, Zeliha buraya geldiğinden beri kızı kanatlarının altına almıştı. Ceylan da onu anasının yerine koymuş, öğretmenden çok, anasıymış gibi sığınmıştı ona.

Kız, kolundan tutup çeke çeke koridora çıkardı Zeliha’yı. Önlüğünün altındaki kısalmış pantolonunu azıcık yukarı çekti, ayaklarını işaret etti. Yeşil lastik ayakkabıların içine giydiği çorapların biri beyaz, öteki sarı kahverengi çizgiliydi.

Zeliha onun derdini anladı: Alay etmişti çocuklar.

Kolunu omuzuna doladı. “Ne olmuş yani,” dedi, “insan aceleyle okula hazırlanırken, yanılıp da başka başka çorap giyemez mi?”

Ceylan burnunu çekti; “Aceleden değil öğretmenim,” dedi. “Diğerinin burnu delikti. Eşofmanın altında kimse görmez sandım.”

Zeliha önde, o arkada, sınıfa girdiler. Birkaç çocuk kıkırdadı.

“Susun,” diye bağırdı Zeliha. “Bir daha Ceylan’a karışan olursa, okuldan sonra etüde bırakırım, ona göre!”

Uzun ders arasına kadar, gelen koliler açılmış, içlerinden çıkan giysiler yaş gruplarına ve sınıf öğretmenlerinin verdikleri listeye göre dağıtılmak üzere ayrılmıştı. Çocuklar da heyecanla, yeni gelen eşyalardan kendilerine düşecekleri bekliyordu. Montlarla botların yanında, bol miktarda kırtasiye malzemesi de gelmişti. Defterler, kalemler, silgiler, cetveller, boya kalemleri de, üst baş dağıtılmayacak çocuklara verilmek üzere ayrılmıştı.

Samet’in odasında bu ayırma işlemi sürerken, kırtasiye malzemesinin içinden, ucunda uzun bir tavus tüyü olan, parlak kırmızı bir kurşunkalem çıktı. Yazı yazmaktan çok, ucundaki tüy için yapılmıştı sanki kalem. O kadar süslü, o kadar değişik bir kalemdi ki, okulun harap haliyle zıtlık oluşturuyor, odada bulunanların hepsinde bu kutuya yanlışlıkla konulduğu düşüncesini uyandırıyordu.

Samet, kalemi eline aldı, uzun süre baktı ve, “Bu ne ya!” dedi. “Tavus kuşunun tüyü değil mi bu?”

Mehmet Öğretmen de kalemi aldı, tuhaf bir nesneymiş gibi baktı; “Evet, vallahi de öyle. Sahi, ne yapacağız ki biz bunu?” diye sordu.

Zeliha, “Dursun bakalım,” dedi. “Elbet yerini bulur.”

Kalemi de, dağıtılacak diğer kırtasiye malzemesinin arasına koydular. Ders saati başlayınca, sınıfları sırayla müdür odasına çağırıp, çocuklara eşyaları dağıtacaklardı.

Zeliha birinci sınıfı okuttuğu için, ilk ondan başladılar. Mont ve bot dağıtılacak yedi çocuk vardı onun listesinde. Bunlardan biri de Ceylan’dı. Sırası gelen, önceden gönderilen yaş ve boy tablosuna göre, teslim edilmiş montunu ve botunu üstüne giyip deniyor, sonra da sevinç içinde torbasını alıp, sınıfa geri dönüyordu.

Ceylan odaya girdiğinden beri, masanın üstündeki defter, kitap ve kalemlerin arasında duran tüylü kaleme dikmişti gözlerini. Ortasında mavi bir göz vardı da, ona bakıyordu sanki. O mavi gözbebeğinin etrafında kahverengi ve yeşil iki halka iç içe geçmiş, en son halkanın kenarlarından tüyler bir yelpaze gibi açılıvermişti. O güne kadar böyle bir şey görmemişti Ceylan. Bunun bir kuşa ait olacağını aklından geçirmedi. Daha çok, büyülü bir nesne gibi göründü ona.

Sıra ona geldiğinde, Zeliha onu hevesle sıraya oturtup, önce botları giymesini istedi. Ceylan utana sıkıla, farklı çorap giydiği iki ayağını çıkardı ve pırıl pırıl kahverengi botların içine soktu. Botlar ayağına şıp diye oturmuştu.

Öğretmeni onu ayağa kaldırıp, bu kez de leylak rengi montunu giydirdi. Ceylan yaşıtlarına göre çok daha ufak tefek olduğundan, mont üstüne fazla büyük geldi. Ufacık bedeniyle içinde kayboldu neredeyse. Bozulmuştu. Yüzünü astı.

“Bir şey olmaz,” dedi Zeliha Öğretmen, onu teselli etmek için. “Nasıl olsa her gün biraz daha büyüyorsun. Se neye giyersin. O zaman tam üstüne göre olur.”

Masasında oturan Müdür Samet de onu doğruladı.

“Evet kızım, üzülme. Hadi, al da git. Güle güle giy.”

Ceylan, bir üstündeki monta, bir de masanın üstünde duran kaleme baktı. Parmak uçlarına yükselip, Zeliha’
nın kulağına bir şey fısıldadı.

Zeliha, soran gözlerle izleyen müdüre döndü.

“Ceylan diyor ki: ‘Ben bu montu şimdi alıp da boşu boşuna bekletmeyeyim. İhtiyacı olan başka birine verin onu. Montun yerine, bana şu tüylü kalemi verseniz olmaz mı?’”

Sözlerini güçlükle tamamladı. Boğazına bir şey düğümlenmişti.

Masadan kalemi aldı ve Ceylan’a uzattı.

“Güzel düşündün Ceylan,” dedi. “Sana montunu bu kış ben alacağım, söz.”

Kız, bir elinde içine yeni botlarını koyduğu torba, öbür elinde tüylü bir mucize, sevinç içinde odadan çıkıp sınıfa koştu.

Grin Kart

Kapıya steyşın vagon, boyası dökük, kırmızı bir araba yanaştı.

“Taksi geldi!” diye bahçe kapısından seslendi Efe Abi.

Çocuk, dünyadaki tüm taksilerin sarı olduğunu sanıyordu, şaşırdı. Annesiyle babası iki kocaman bavulu çekerek bahçe kapısına doğru ilerlediler. Arkalarında Hamiyet Teyze ve Süleyman Enişte. Her birinde bir bavul. Annesiyle babası evi boşaltırken, olabildiğince çok eşyayı yanlarında götürmek için böyle büyük, dev gibi bavullar almış, tıkıştırabildikleri kadar çok şeyi koymuşlardı içlerine. Kalan eşyayı da bir depoya yerleştirmişlerdi. Bir komşuları, “Olur ya, yeniden dönerseniz eşyasız kalmayın,” diye akıl vermişti.

Bahçe kapısında dikilmiş surat asarken, bu kadar bavulu kırmızı arabanın bagajına nasıl sığdıracaklarını me rak ediyordu. Bir de, ne zaman döneceklerini.

Bavullar ite kaka bagaja yerleştirildikten sonra, annesiyle babası herkesle tek tek vedalaştı. En uzun vedayı ona saklamışlardı. Önce annesi nefessiz bırakıncaya kadar sarıldı.

“Dediklerimi unutma Can. Uslu bir çocuk ol. Teyzeni, enişteni üzme,” diye yüzüncü kez tekrarladı. Az önce çayın yanında yedikleri simitlerin susamından kokuyordu ağzı.

Burnuyla gözlerini tişörtünün koluna silerek, sessizce başını salladı. Altı yaşındaydı. Yüzü yuvarlak, burnu küçük, gözleri derin, içerlekti. Yaşından umulmayacak kadar sabırlı, sakin görünüyordu. Bu kez babası sarıldı.

“Üzülme, bak sen de yakında yanımıza geleceksin.”

Başka şeyler de söyleyecekti belki ama öyle çok konuşan bir adam değildi. Bir şeyler ararmış gibi, başını gökyüzüne kaldırarak bulutların geçişine baktı ve bir sır verircesine eğilerek, “Bu akşam yağmur var,” dedi. “Sakın üstüne bir şey giymeden bahçeye çıkma.”

Sonra taksiye bindiler. Anne dayanamayıp yeniden indi taksiden, ağlayarak sarıldı çocuğa.

“Hadi ama, çocuğu da üzme artık,” diye içeriden seslendi baba.

Gittiler. Arka tekerlekleri toza döndü arabanın. Teyze, elindeki sürahiyi o toza döküp ince bir çamura çevirdi. Arka camdan son kez baktı anne. Bu bakış, çocuğu korkuttu. Anne en çok terk ettiği şeylere dönüp bakardı böyle uzun uzun.

Eve doğru yürürlerken, çocuk yeniden burnunu koluna silmeye kalktı ama Süleyman Enişte kızdı.

“Çok ayıp. Mendilin yok mu senin? Bak, tişörtünü de kirletmişsin.”

Ellerini şortunun cebine sokup, olmadığını bildiği bir mendili aradı. Hamiyet Teyze imdadına yetişti. Aslında kendisinin değil annesinin teyzesiydi, ama ona da “teyze” demesini söylemişlerdi.

“Gel bakalım Can, elini yüzünü yıkayalım. Hem artık ağlama. Bak görürsün, alışınca buraları seveceksin. Efe Abin de var. Sıkılmazsın.”

Bahçedeki yalakta yüzünü yıkadı. Birikmiş suyun üstünde yüzen yaprakların arasından kendine baktı. Kızıl sarı tüylü bir kedi yavrusu gelip bacaklarına sürtündü. Eğilip kucağına aldı.

“Ne oldu Aleks? Sen de mi üzüldün yoksa?”

Buraya geldikleri ilk gün bulmuştu kediyi. “Bahçede bakarsın,” deyip, ses etmemişlerdi. Amerika’ya götürdüğünde yabancılık çekmesin diye kedinin adını Aleks koymuştu.

Kediyi koltuğunun altına saklayarak içeri girdi. Efe Abi’sinin bütün homurdanmalarına rağmen onun odasına yerleştirilen eğreti yatağına oturdu. Kediyi dizlerinin üstüne yatırıp bir süre başını okşadı. Efe, kediyi neden sonra fark etti.

“Aman babam görmesin ufaklık,” dedi. “Evde hayvan istemez.”

Çocuk, enişteyi sevmiyor, ondan korkuyordu. Diken gibi saçlı, koca bıyıklı, göbekli, kapkara, osuruklu bir adamdı. Yanında kimse yokken durmadan osuruyor, sonra da arkasına dönüp, bir duyan oldu mu diye bakıyordu.

Kalkıp, açık duran pencereden kediyi dışarı attı. Bir süre hiç konuşmadan bacaklarını salladı; bacaklarını ilk kez görüyormuş gibi dikkatle seyretti. Neden sonra, başını kaldırıp, ders çalışmakta olan Efe Abi’sine baktı. “Efe Abin üniversiteye girecek, çok çalışması gerek. Onun odasında sessiz ol,” diye sıkı sıkı tembihleyen Hamiyet Teyze’nin sözleri aklına geldi.

Korka korka sordu: “Amerika buraya çok uzak mı Efe Abi?”

Efe, gömüldüğü kitaptan başını kaldırmadan bir “Hı, hı,” ile geçiştirdi.

“Peki, oraya kaç saatte gidilir?”

Önce cevap vermedi Efe. Sonra, oturduğu yerden, “O kadar uzak ki, burada geceyken orada gündüz, burada gündüzken orada gece olur,” dedi.

Çocuk bunun ne anlama geldiğini, dünyanın farklı yerlerinde aynı anda nasıl gece ve gündüz olabileceğini anlayamadı. Ama Efe Abi yeniden kitaplarına dönmüştü ve daha fazla konuşmaya da niyeti yoktu.

Yeniden bahçeye çıktı. Hamiyet Teyze’yle Süleyman Enişte’nin sesleri geliyordu. Kameriyede oturmuş fısır fısır konuşuyorlardı. Durduğu yerdeki mısırlar yüzünden onu fark etmediler.

“Çocuk yetmezmiş gibi bir de kedi çıktı başımıza,” diyordu Süleyman Enişte. “Hem, ne demeye gittiler ki Ame rika’ya? İkisinin de işi gücü iyi, geçimleri var. Ne belli orada ne iş yapacakları?”

Hamiyet Teyze onu sakinleştirmeye çalıştı.

“Kurban olayım huysuzluk etme Süleyman. Hem, sınırlı zaman çabuk geçer, birkaç aya kadar ya çocuğu yanlarına alacaklar, ya da baktılar olmuyor, dönecekler. Öyle demediler mi, sen de duydun?”

Enişte biraz daha homurdandı. Ne dediğini bu kez duyamadı çocuk. Teyze devam etti:

“Hem, Efe de üniversite sınavında iyi bir yer tutturamazsa, oraya göndeririz okumaya. Bizim için de iyi olur yani...”

Dinlemekten vazgeçti çocuk. Biraz daha orada durursa, bu insanlarla bu evde kalmasının daha zor olacağını hissetti. Tam olarak bir çocuğun hissedebileceği gibi hissetti bunu. Uzaklaştı.

Annesinin nasıl sevinç içinde eve geldiğini hatırladı. “Grin Kart çıktı bize!” demişti. Babasıyla birbirlerine sevinç içinde sarılıyor, bütün akrabalarını, arkadaşlarını arayıp bu mutlu haberi paylaşıyorlardı. Çocuğu karşılarına aldılar o akşam, uzak bir ülkede yeni bir hayata başlayacaklarını, hem kendileri hem de onun geleceği için bunu yapacaklarını ona uzun uzun anlattılar. Oysa çocuk, evinden, oturduğu siteden, gittiği okuldan memnundu zaten. Neden başka bir yere gitmeleri gerektiğini bir türlü anlayamamıştı. Yine de, başlarına gelen bu iyi şeyi ertesi gün arkadaşlarına anlatmıştı.

“Bize Grin Kart çıkmış,” demişti böbürlenerek.

“O ne ki?” diye merak etmişlerdi.

“Tam bilmiyorum ama piyango gibi bir şeymiş,” diye açıklamıştı çocuk.

Bahçede dalgın dalgın yürüdü. Uzun yapraklı bir ağacın yanından geçti. Boz toprağın üstünde yan yana sıralanmış, ne olduğunu bilmediği kabak çiçeklerine bir tekme savurdu. Onun bu gürültüsünden korkan birkaç kuş havalanıp ağacın üstünde daire çizerek tekrar dallara döndü. Kuşların kanat çırpışı, o zamana kadar yattığı yerde etrafı seyreden Aleks’i, kendinden beklenmeyecek bir çeviklikle harekete geçirdi. Bahçe kapısına doğru seğirtti, çocuk da arkasından.

Süleyman Enişte, şimdi bahçe kapısında durmuş sigara içiyor, sanki bahçeyi kirletmekten korkarmış gibi dumanını dışarı üflüyordu. Koca göbeğinin altında gömleğinin bir kısmı pantolonundan dışarıya sarkmıştı; pantolonu gömleğini kusmuştu sanki. Onun böyle kapıda durup uzun uzun dışarıyı seyretmesini anlamıyordu çocuk. Arada bir, sokakta misket oynayan çocuklara çıkışıyor, gürültü etmemelerini söylüyordu. Aleks hızla koşup yanından geçince, okkalı bir küfür savurdu. Sonra da geri dönüp, korkak bakışlarla kendisini süzen çocukla göz göze geldi. Bir an için yüzünden bir şaşkınlık geçer gibi oldu. İki eliyle pantolonunun kemerine yapışıp homurdanarak yukarı çekti. Kocaman gövdesinde bir çeşit saldırganlık olduğunu düşünen çocuk yeniden korktu ondan.

Enişte sanki başkasıyla konuşur gibi, onun yüzüne bakmadan, “Hayır, kaybolacak diye korkuyorum. Burala rı bilmez etmez. Hadi, koş da kedini geri getir,” dedi. Çocuğun cevap vermesini beklemeden bahçe kapısını açtı, sigarasını yere atıp üstüne bastı, hızlı adımlarla yürüyerek eve girdi.

Çocuk, bahçe kapısından dışarı, tanımadığı bir dünyaya çıktı. Olduğu yerde durarak bir süre sağa sola baktı. Aleks ortalarda yoktu. Sokakta dolaşarak onu aramaya cesaret edemedi. Tekrar bahçeye dönmek üzereyken, misket oynayan çocuklardan biri seslendi.

“Hey, misafir çocuk! Sen de oynar mısın?”

Yüzünde hafif bir tebessümle onlara doğru yürürken, aklında ne Amerika, ne Grin Kart, ne kaybolan kedi, ne osuruklu enişte kaldı. Misketler güneşin altında rengârenk ve davetkâr parlıyordu.

Gülbahar

Karapınar’ın bozbulanık suyu, eriyen karlarla çoğalıp insana ilkbahar sevinci veren bir çağıltıyla akarken, iki kız şose yolda yorgun adımlarla yürüyordu. Büyüğü Naciye on dördünde, beyaz tenli, badem gözlü, kiraz dudaklı, fidan boylu bir kızdı. Beline kadar uzanan siyah ipek saçları, mavi okul önlüğünün üstünde iki kalın örgü halinde, o yürüdükçe nazlı nazlı salınıyordu. Yürüyüşünde, çocukluktan genç kızlığa geçmenin o işveli yeniyetme edası vardı. Her adımda yüzüne vuran ayaz, köyün delikanlılarının yüreklerini hoplatan şeftali yanaklarını biraz daha kızartıyordu.

Ablasından sadece iki yaş küçük olduğu halde boyu onun omuz hizasına zor bela varan Gülbahar’sa onun aksine zayıf, çelimsiz, kavruk, kabuğunda kurumuş bir kız çocuğuydu. Tiftiklenmiş kıvırcık saçları, çilli yüzü, derinden bakan ve babasının deyişiyle “şimşekler çakan” çipil mavi gözleri, sivri burnu, küçük çenesiyle Naciye’nin kardeşi olduğuna inanmak zordu. Yeni tomurcuklanmaya başlamış göğüsleri olmasa, önlüğünün altına giydiği pazen şalvardan bile fark edilen çırpı bacakları ve incecik bilekleriyle, herkes oğlan çocuğuna benzetirdi onu.

Köyün ilk damları görünmeye başladığında Naciye, omuzundaki kitap dolu heybeyi, yeni yeni kurumaya başlayan çimlerin üstüne koyarak nefeslendi. Gülbahar da bir şey demeden ablasını taklit etti. Ellerini boynunun altında kenetleyerek başını gökyüzüne kaldırdı ve beyaz bulut kümelerine baktı. Bulutların arasından geçen bir uçak, ardında beyaz tozlu bir yol bırakarak, bir kaybolup bir görünüyordu.

“Acaba bulutların arasından geçmek nasıl bir şeydir?”

Naciye de başını kaldırıp uçağa baktı ve onun sorusuna soruyla karşılık verdi:

“Kim bilir nereye gidiyordur?”

Gülbahar için uçak; kanat, kuyruk, gökyüzü, güneş, ay, bulut demekti. Naciye içinse yolculuk, kalabalık, uzak şehirler, ışıltılı, kocaman binalar ve bir de deniz.

Gülbahar gülümseyerek ablasının bulutlara çevrilmiş hülyalı gözlerine baktı. İçinin sevgiyle dolduğunu hissetti.

Anaları, en küçükleri Bekir’i doğurduktan kısa bir süre sonra ölünce, hem ablalık hem analık yapmıştı onlara Naciye. Bu yüzden okula da geç yazılmış; babası, iki kız birlikte gider gelir diye tutturunca, Gülbahar’ın okul çağına gelmesini beklemişti.

Uçak nasıl uçar? Pilot yolunu nasıl bulur? Tekerlek ler yere değdiğinde ne olur? Yukarıdan köyleri nasıl görünür? Daha pek çok soru doluştu aklına.

Hiçbirini sormadı. Ne zamandır sorularını susmayı öğrenmişti Gülbahar. Konuşmayı yeni bellediği zamandan başlayarak, hiç durmadan merak etmiş, merak ettiği her şeyi babasına, Osman Abi’sine, Naciye’ye sormuştu. O büyüdükçe, sorularına yetersiz kalanlar azarlar olmuştu onu.

Babası, “Bu kızın içine merak kurdu düşmüş,” diyordu. “Anası da böyleydi bunun.”

Dünyayı merak ediyordu Gülbahar; kocaman resmin hangi karesinde olduğunu, etrafındaki kareleri, o kareleri dolduran şeyleri, doğanın ahengini, işleyişini, insan olmanın aslında nasıl bir şey olduğunu hep merak ediyordu. Sorular dolusu ulaşamadığı bir dünyanın sınırlarını öğrenmek istiyordu.

Aniden çimlerin üstüne boylu boyunca uzanarak, önce yüzünü toprağa dayadı, sonra kulağını. Naciye onu kolundan çekiştirerek ayağa kaldırmaya çalıştı.

“Yine dellendin mi kız? Kalk yerden, üşütecen sonra, daha yeni kurtuldun hastalıktan.”

Aklına doluşan soruları, kimseye soramaz olduğundan beri, toprağın altında yatan anasına sorardı Gülbahar. Küçüklüğünden beri zaman zaman böyle aniden uzanırdı toprağa. Önce içinden fısıldar, sonra kulağını koyup dinlerdi. Kimse duymazdı ama anası duyardı.

Naciye’nin sözünü ikiletmedi. Toparlanıp ayağa kalktı. Islak çimden önlüğüne bulaşan toprakları silkeledi.

Haklıydı ablası. Ağır bir zatürre geçirmişti. Ateşler içinde yatmış, bir aydan fazla okula gidememişti. O zaman, bebekler gibi bakmıştı ona Naciye, üstüne titremişti. Kendisi de okula gitmemiş, kardeşinin başından ayrılmamıştı.

İkisi de okulda başarılıydı. Öğretmenlerinin ısrarıyla girdikleri parasız yatılı sınavını kazanmışlardı. Babalarını çağırtmıştı öğretmenleri, konuşmak için. İki dersliği olan okulun boş sınıfında karşılıklı oturmuş, konuşmuştu öğretmenle babaları. Kızlar gizlice dinlemişti konuşulanları.

Babaları, sıranın üstüne koyduğu kasketini çekiştirerek, bıyıklarını ısırıp duruyor; “İkisi birden olmaz, öğretmen,” diyordu. “Evin onca işi var; ellerine bakan, aş bekleyen onca erkek, sonra küçük kardeşleri. İkisini de göndersem, kim yapar bu işleri?”

Öğretmen, bütün ısrarına rağmen vazgeçiremeyince, “O zaman Gülbahar’ı gönder,” demişti. “Evet, ikisi de çok çalışkan, ama Gülbahar çok farklı bir çocuk. Mutlaka okumalı Seyit.”

Babası buna kolayca ikna olmuştu. Öyle ya, iş yapmaya, eve barka bakmaya gelince, Gülbahar, Naciye’nin tırnağı etmezdi. Böylece uzlaşıp el sıkıştıklarında, Naciye’nin gözlerinden sicim gibi yaşlar boşalmış, ardına bakmadan kaçmıştı oradan.

Sonra günlerce aynalara bakıp ağladı Naciye. Bu köyden kurtulmak, hayal ettiği dünyaya kavuşmak için tek çaresinin okumak olduğunu biliyordu. Onun gülüşü soldukça, Gülbahar içindeki vicdan azabıyla kıvranıp dertop oldu. Nasıl kıyardı ablasına? O olmasa Gülbahar olur muy du, Gülbahar büyür müydü, Gülbahar o hastalığı yener miydi?

İki kız tekrar heybelerini omuzlarına asıp yola koyuldular. İnceden bir yağmur atıştırmaya başladı. Naciye, önünde adımlarını sıklaştırarak yürüyen kardeşine baktı. Acaba yüreğini acımayla dolduran neydi? Hüzünlü yağmur tanecikleri mi, yoksa aralarındaki sessizlik mi?

Birkaç gece önceydi. Yemek yenmiş, kızlar sofrayı kaldırmış; Naciye, en küçükleri Bekir’i yatırmaya götürmüştü. Babaları, her perşembe gecesi yaptığı gibi, ince bir mırıltıyla dizlerinin üstündeki Kuran’ı okuyordu. Gülbahar, karşısına oturup gözlerini duvara dikti ve sabırla babasının bitirmesini bekledi.

Babası duasını bitirdi, Kuran’ı üç kere öpüp başına koyduktan sonra, duvardaki kılıfına kaldırdı. Gülbahar’ın şimşekler çakan mavi gözlerini gördü ve bir diyeceği olduğunu anladı.

İşte o gece Gülbahar ne yapıp etti, babasını kendisinin yerine Naciye’yi göndermeye ikna etti. Seyit Efendi neye itiraz ettiyse, Gülbahar bir cevap verdi. “Ablamın hakkıdır,” dedi. “Ben size iyi bakarım,” dedi. “Hastalıktan yeni kalktım, gidersem ölürüm,” dedi.

Naciye tekrar Gülbahar’a baktı. Birkaç gün önce kendi ne idiyse, şimdi Gülbahar oydu işte; düşleri kırık, umudu boynunu bükmüş, omuzları çökmüş... Küçük bedeniyle Gülbahar, onca işin altından nasıl kalkardı bir başına?

Ya Gülbahar’ın aklındaki sorular? “Sen öğrenir, bana da öğretirsin,” demişti, ama acaba kendisi öğrenebilir miydi Gülbahar’ın sorularının cevaplarını?

Gülbahar nasıl karışacaktı bir türlü karışamadığı çeşme başı gülüşmelerine, düğün eğlencelerine, misafir ağırlamaya, salça yapmaya, mintan yamamaya, çamaşır beyazlatmaya? Gülbahar nasıl razı olacaktı birkaç yıl sonra kendi yerine amcasının oğlu Osman’a varmaya? Toprağa batık kolları bir bebeğin kavrayışını yitirdiğinde, mavi şimşekli gözleriyle ağlamaya, ağıt yakmaya nasıl alışacaktı? Gülbahar artık soru sormamaya ve sorularının cevaplarını hiçbir zaman alamayacak olmaya nasıl alışacaktı?

Sustu. Verecek bir cevabı olmayan insanların utancıyla başını öne eğdi ve üstündeki hırkayı çıkarıp Gülbahar’ın omuzlarına örttü.

Dünyanın Kapıları

Üstümde lacivert beyaz çizgili pijamam ve ayağımda annemin yeni aldığı beyaz, üstüne bastıkça topuğunda ışığı yanan spor ayakkabılarımla yatağın kenarına oturup dışarı baktım. Hava çoktan kararmış. Hafif bir yağmur pencerenin camına topluiğne başı kadar ince damlacıklar yapıştırmış. Onlar camdan aşağı doğru kaydıkça, parmağımla takip ediyorum. Camda parmak izlerim kalıyor. Annem yarın, “Yine mi camları elledin, daha dün silmiştim!” diye kızacak.

Bugün, uzun zamandır istediğim ayakkabılarım alındığı için mutlu olmam gerekir. Ama ben yine de öyle hissetmiyorum. Babam gelse de yeni ayakkabılarımı görse, odanın ışığını söndürüp onun önünde ışıklar saçarak yürüsem, hoplayıp zıplasam istiyorum. Belki yarın işe çıkmaz da apartmanın karşısındaki boş arsada çocuklarla yaptığı mız maça bile hakemlik eder diye umudum var. Babam gecikti.

Annem içeriden, “Yat artık,” diye sesleniyor. “Bak, ablan çoktan yattı.”

Uykusuz kalırmışım, babamın saat kaçta geleceği belli değilmiş yine.

Babam, üstünde beyaz büyük harflerle “Dünya Uluslararası Nakliyat” yazan, fermuarlı bir çantaya birkaç parça eşyasını koyup evden gittiği zaman, ne kadar süre ortada görünmeyeceği belli olmaz. Birkaç gün sonra mı dönecek, birkaç hafta sonra mı, bilmeyiz.

Anneme, “Babam nereye gitti?” diye sorarım. Her seferinde başka bir yerin adını söyler. Ben de o söylediği yerlerin adlarını başucumda duran ve geceleri ışığını yakınca pırıl pırıl görünen yerkürenin üstünde arayıp bulmaya çalışırım. Eğer bulabilirsem, kırmızı keçeli kalemimle o yerin üstüne bir nokta kondururum. Böylece, ben büyürken başucumdaki dünyada benekler çoğalır.

Birkaç kez de babama sordum. “Nerelere gidiyorsun bu kadar çok?”

“Nereye mi gidiyorum?” dedi babam. “Kamyonumla dünyanın bir kapısından girip öbür kapısından çıkıyorum. O kadar çok yer geziyorum yani.”

Baktım uyku tutmayacak, usulca odamdan çıktım. Annemle ablam, babam olmadığı zaman birlikte yatarlar hep. Ablam çok küçükken, biri onu karanlıktan korkutmuş. Ancak babam eve gelince bizim odaya döner.

Parmaklarımın ucuna basarak, annemle uyuduğu odaya girdim. Ablamı dürterek uyandırdım. Uykusu hafif olduğu için fazla uğraşmama gerek kalmadı. Parmağımı dudaklarıma bastırıp sessiz olmasını işaret ettim. Annemi uyandırmadan odadan çıktık.

Ayaklarıma baktı. Karanlıkta yanıp sönen ayakkabılarıma.

“Deli misin sen!” dedi. “Ayakkabıyla mı yatıyorsun?”

Birlikte odamıza girdik. Kolundan çekerek, başucumda yanan yerkürenin yanına götürdüm ablamı.

“Baksana,” dedim, “sen biliyor musun, dünyanın kapıları nerede?”

Tek eliyle göğsümden itti. “Aptal,” dedi gülerek. “Dünyanın kapısı mı olurmuş? Kim söyledi bunu?”

Bozulmuştum. Bir şeyden anladığı yoktu. Besbelli, nasılsa anlamaz diye babam bu sırrı ona söylememişti. O zaman ben de babamı ele vermeyecektim.

“Varmış,” dedim. “Çok güvendiğim bir arkadaş söyledi.”

Yatağa oturdu, dizlerini karnına çekti. “O arkadaşın kimse, yalancının tekiymiş.”

Gücendiğimi hissettim. İçimde bir şeyler çatırdadı. Farkında olmadan babamıza yalancı diyordu.

Elimle yerküreyi çeviriverdim. Bir top gibi döndü durdu. Meğer üstünde ne çok kırmızı nokta birikmiş.

“Tamam git yat,” dedim. “Sana soranda suç zaten.”

Omuz silkip bir daha güldü ve annemin koynuna geri döndü.

Ertesi sabah kahvaltıdan sonra Cihan bizim bahçeye oynamaya geldi. Aynı soruyu ona da sordum. O, ablam gibi yapmadı. Şaşırdı kaldı.

“Vay be!” dedi. “Doğru ya, dünya yuvarlaksa mutlaka bir yerinden girip karşısından çıkıyorsun. Ama kapılar nerede?”

Hüseyin Amca o sırada bahçeyi suluyordu. Hortumu çeke çeke yanımıza kadar geldi.

“Az ötede oynayın yumurcaklar,” dedi. Bunu söylerken hortumu, bizi ıslatacakmış gibi yalandan üstümüze doğru çevirdi. Cihan’la gülüşüp arka tarafa gittik.

Islak toprak yumuşamış. Yürüdükçe ayaklarımız derin izler bıraktı. Aklıma bir fikir geldi.

“Bence, olsa olsa toprağın altında bu kapılar,” dedim. “Hazır toprak yumuşamışken, kazalım.”

Hüseyin Amca’nın toprağı havalandırmak için kullandığı çapalar duvara dayalı duruyor. İkimiz de birer tane aldık. Birlikte kazmaya giriştik. En köşeden başladık. Amacımız bütün bahçeyi kazmaktı.

Ter içinde kalıncaya kadar kazmaya devam ettik. Derine indikçe toprak sertleşiyor, kazmak güçleşiyordu.

“Bence burada öyle bir şey yok,” dedi Cihan. “Yarın da bizim apartmanın bahçesini kazalım.”

“Olmaz,” dedim, alnımdaki teri tişörtümün koluna silerek. “Öyle hemencecik vazgeçmek yok.”

Böylece biraz soluklanıp, kaldığımız yerden devam ettik. Aceleyle kazarken öyle kendimizi kaptırmışız ki, Cihan’ın elindeki çapanın tahta sapı sekerek alnına yapışıverdi.

Cihan acıyla geriye yuvarlandı.

“Ahhh!” dedi. “Şimdi kafamda yumurta gibi bir şişlik olacak.”

Kalktı, üstünü silkeledi. “Benden bu kadar,” dedi. “Hem, ne belli toprağın altında olduğu! Belki denizlerin dibinde veya gökyüzünde, bulutların arasındadır dünyanın kapıları.”

Böyle söyleyip çekti gitti. Tek başıma çukurun tepesinde kalakaldım. Üstelik, kazdığımız çukurun derinliği henüz dirseğime bile gelmiyor. Ama babam her zaman, “Öyle kolay pes etmek yok,” derdi. “Bir şeyi istiyorsan, onun için emek vermek zorundasın.”

Aklımda bu sözlerle bir daha asıldım çapanın sapına. Az daha kazdım. Sonunda çapanın ucu bir şeylere takıldı. Toprağın altında gerçekten de bir şey vardı. Heyecanlandım.

“Sonunda buldum!” diye bağırdım. Büyük bir sırrı keşfetmiştim ve babama yalancı diyen ablama gününü gösterecektim.

Ama çapanın takıldığı, bir kapı gibi sert değil, yumuşak bir şeydi. Olabilir, belki üstüne bir bez filan germişlerdir, diye düşündüm.

Kazdığım toprağı avuçlayıp kenara çekince, yer yer tüyleri dökülmüş, kemikleri ayrılmış bir kedi leşi çıktı. Midem bulandı. O kadar ölüydü ki, insan ister istemez hem tiksiniyor hem de korkuyordu.

Tam o sırada, bir el arkadan tişörtümün ensesine yapışıp beni yukarı çekti.

“Seni köftehor,” dedi Hüseyin Amca, “ne istedin benim Bıdık’tan? Hayvanın ölüsüne de rahat yok!”

Birdenbire o siyahlı beyazlı tüylerin bana neden tanıdık geldiğini anladım. Gerçekten de bu, Hüseyin Amca’nın birkaç hafta önce ölen kedisi Bıdık’tı. Demek, bahçenin bir köşesine gömmüş onu!

“Ben,” dedim kekeleyerek. “Yemin ederim, Bıdık’ın orda olduğunu bilmiyordum.”

“Ya ne halt etmeye kazıyordun toprağı?” diye bağırdı Hüseyin Amca.

“Dünyanın kapısını bulacaktım.”

Ellerini beline koydu.

“Bu ne saçma şey! Kim söyledi sana bunu?”

Artık saklayamazdım. “Babam söyledi,” diye bağırdım. “Kamyonuyla dünyanın bir kapısından girip öbüründen çıkıyormuş.”

Ben böyle deyince, Hüseyin Amca yumuşadı.

“Anladım,” dedi. “Belki baban doğru demiştir. Ama o kapıların yerini ancak çok gezen kamyoncular bilir.”

“Babamı çok özledim,” dedim.

Elini sırtıma koydu.

“Biliyorum ufaklık,” dedi. “Yakında döner. Hadi gel, şimdi Bıdık’ı ikinci kez gömelim.”

Birlikte çukuru toprakla doldurmaya başladık. Biraz sonra Bıdık gözden kaybolmuştu.

Mutsuz Palyaçolar Örgütü

İnanın, bu iş nasıl başladı, kimin fikriydi bilmiyorum, Komiser Bey. Aslına bakarsanız, ortada öyle fikir filan da yoktu zaten.

Bulanık bir yaz akşamında, Veysel’in arka bahçesinde toplanmış sohbet ediyorduk. Birbirimizi çoktandır görmemiştik. Üç kişiydik; Veysel, Ahmet ve ben. Üstelik, o zamanlar bir örgüt kurmak için en az üç kişi gerektiğinden haberimiz bile yoktu. Üç basit, sıradan adam, üç meslektaş, üç arkadaş bir araya gelmiş, hem çay içiyor hem de eski güzel günlerden söz ediyorduk.

Veysel’le ben bir süredir mesleği bırakmıştık. Palyaço denince akla, uyduruk bir kılık giydirilip, yüzü gözü acemice boyanan, kafasına eğreti bir peruk yerleştirilen üniversite öğrencileri gelmeye başlamıştı. Tabii onlar da para kazanacak, buna bir sözüm yok, ama sonuçta her mesle ğin de bir saygınlığı var, değil mi efendim?

Çocuklara, ellerinde ne varsa satmak isteyen ve bunu olabildiğince sevimli göstermeye çalışan mağazaların tanıtım günlerine veya doğum günü partilerine gönderilen bu uyduruk palyaçolar, mesleğin saygınlığını zedelemişti bize göre.

Yalnızca Ahmet direniyordu. Fermuarlı el çantasına doldurduğu rengârenk saten elbiseleri, kırmızı burnu, koca ayakkabıları ve uzun uzun boyandığı makyaj takımıyla bir tek o kalmıştı. Onun da bu işi para kazanmak için değil, sırf inat uğruna yaptığını biliyordum.

Öyle mutsuz olduğumuz filan da yoktu. Palyaçoların gerçek hayatlarında asık suratlı, ciddi, mutsuz insanlar olduğu inanışı vardır, ama biz öyle değildik. Ne zaman bir araya gelsek, kendi aramızda da gözlerimiz yaşarıncaya kadar gülerdik yani. Kim bilir, belki de aramızda gizliden, kimin daha komik olduğuna dair bir rekabet vardı da, biz bunun farkında değildik. Arada bir tatlı tatlı atışır, birbirimizin damarına basmayı da ihmal etmezdik.

O gece de Veysel, Ahmet’in damarına basmak istedi.

“Hey gidi kart palyaço, tutturdun mesleğin şanı şerefi diye, üç kuruş paraya doğum günü bebelerine soytarılık yapıyorsun. O kadar saat yüzünü boyadığına, uğraştığına değmez; pantolonunun arkasını boyasan da gülerler oğlum onlar. Dene bak istersen, otur bir plastik boya kovasına, üstüne de kaş göz oturttun mu tamam; yüzün mü, yoksa başka bir yerin mi, farkına varan olmaz vallahi!”

Ahmet, beklediğimiz kalın kahkahayı atmadı.

“Doğru be,” dedi. “Her şeye öyle çabuk gülüyorlar ki. Sadece çocuklar mı? Büyükler de öyle. Geçende bir şirketin bayiler toplantısı mı ne varmış, animatör ekibine kattılar bizi de. Sahnedeyim; ayağımı kaldırsam gülüyorlar, kaşımı oynatsam gülüyorlar. Yahu bende mi bir gariplik var, yoksa bu işte çok mu ustalaştık diye düşünürken, aslında güldükleri şeyin ben olmadığını fark ettim. Gülmek için gülüyorlardı yani. Dediğin gibi, benim yerime bir astronot da çıksa sahneye, güleceklerdi. O kadar kolay, o kadar sıradan ve o kadar içi boş bir gülmeydi ki bu, kolayca tükeniveriyordu. Gülmeyi tüketiyordu insanlar. Gülmenin hakkını vermenin, dolu dolu gülmenin bir anlamı kalmamıştı yani.”

Hepimiz sustuk ve soran gözlerle yüzüne baktık. Sözlerine devam etti Ahmet:

“Bu en çok nerden belli oluyordu, biliyor musunuz? Her kahkahadan sonra yüzlerindeki bütün kaslar kolayca eski haline dönüyordu. Oysa, insanın yüreğinden kopan bir gülüşün izi dakikalarca yüzünden, gözünden silinmez. Bunu benim kadar siz de bilirsiniz.”

Birdenbire ortam ciddileşti. Hepimiz Ahmet’e hakkını teslim etmek zorunda kaldık. Aldı mı bizi bir düşünce, bir kasvet hali, Komiser Bey!

Bu kez Veysel iç geçirdi.

“Ne demeye çalıştığını çok iyi biliyorum üstadım,” dedi. İçimizde en büyüğümüz Ahmet olduğu için onu hep “üstat” diye çağırırdık. Veysel anlatmaya başladı:

“Birkaç ay önceydi. Bizim en küçük yeğenin doğum günüymüş. Evde parti veriyormuş. Ne olur amca, sen de gel, diye tutturdu. Çok da severim veledi, kıramadım. Hadi dedik, bir kerelik tamam. Beş altı yaşlarında bir sürü çocuk. Gürültünün, patırtının haddi hesabı yok. Etrafta onları susturmaya, oynatmaya çalışan Pamuk Prenses, Kırmızı Şapkalı Kız, Külkedisi kılıklı pek çok animatör kız.

“Kıyafetimi giydim ve salonun kapısını açıp usulca içeri girdim. Çocuklardan biri beni daha görür görmez ağlamaya başladı. Ama nasıl bir ağlama! Bazı çocukların palyaçolardan korktuğunu biliriz, ama bu öyle böyle değil. Sanki bir yerini kesmişler çocuğun. Onu gören birkaç arkadaşı daha katıldı mı ağlamaya? Derken, bu ağlama nöbeti bulaşıcı bir hastalık gibi bütün çocuklara yayıldı. Bütün anneler ortaya düştü, ne yapıp edip güçlükle susturdular onca çocuğu.”

“Ee,” dedik, “sonra ne oldu?”

“Sonrası, sustular tabii. Yanaklarında sümüklüböcek izi gibi kuruyan yaşlarla yeniden oyuna daldılar. Ben de ortadan yok oldum. Düşündüm de, güldürmek için kendimi paralayacağım bir sürü çocuğu hep beraber ağlatmayı başarmıştım. İşin tuhafı, bu ağlama, gözyaşları çok hoşuma gitmişti, çünkü gülmelerinden çok daha gerçekti,” dedi.

“Ulan, işe bak be,” dedim, “neredeyse güldürmek için değil, ağlatmak için uğraşacağız.”

İşte, benim bu sözlerimdi aklımıza bunu düşüren.

“İster misiniz yapalım bunu?” diye sordum.

“Nasıl yani?” dediler.

“Ağlatalım işte,” dedim. “Veysel de söyledi ya, yalan bir gülüştense içten bir ağlama daha iyi değil mi?”

Böylece, o gece alınan bu karar büyük bir gizlilikle uygulamaya konuldu. Birkaç arkadaşa daha haber saldık. Kimi güldü geçti, kimi tamam dedi. Artık bir gruptuk: Mutsuz Palyaçolar Örgütü.

Kısa sürede ünümüz yayıldı. Meğer, insanlar şöyle katıla katıla ağlamaya, içlerini iyice boşaltmaya ne kadar da istekliymiş, komiserim. Her yerden çağrılır olduk, sadece doğum günleri, evlilik yıldönümleri değil, düğünler, kokteyller, mezuniyet baloları, hatta şirket toplantıları.

Aslında yaptığımız fazla da bir şey yoktu. Bildiğiniz palyaço kostümünü giyip sahneye çıkıyor, gündelik hayatta başımıza gelen ya da haberlerden, gazete sayfalarından öğrendiğimiz olayları anlatıyorduk. Sözgelimi, soğuktan donarak ölen bir evsizi, iş bulamadığı için çaycılık yapan bir üniversite mezununu, geçim sıkıntısı yüzünden karısı tarafından terk edilen bir işsizi, köylerinde okul olmadığı için her gün yirmi kilometre yol yürümek zorunda kalan çocukları... Bu tür şeyler işte. Hepimizin her gün görüp duyduğu, ama artık kanıksadığı, görmezden geldiği hayat hikâyeleri nedense biz sahneye çıkıp bunları içli içli anlatınca insanların yüreğine işliyor, ağladıkça ağlıyorlardı. Ne kadar fazla ağlarlarsa, o kadar memnun oluyorlardı.

Bir keresinde hiç unutmam, yirmili yaşlarında, çatık kaşlı bir genç ağlamaktan katıldıktan sonra arkadaşına doğru eğilip, “Oh be! Sanki yüreğimdeki ağırlık kalktı, içim yumuşadı,” deyiverdi. Gerçekten de gözlerindeki o sert bakışların yerini kadife bakışlar almıştı. Yalanım varsa gözüm kör olsun. İnanmazsanız, Veysel’e de sorun, o gün birlikte sahneye çıkmıştık. Veysel hayatta yalan söylemez.

Örgüt kurmak, insanları toplu halde mutsuz etmek suçlamaları da nereden çıktı, anlamadık komiserim. Bilakis, biz onların içindeki taşları döküyoruz efendim. Yoksa insan, görmezden geldiği ama farkında olmadan kalbinde biriktirdiği onca acının ağırlığıyla nasıl yaşar? Kimsenin bir şikâyeti yoktu ki.

Ama ben tahmin ediyorum bizi kimin şikâyet ettiğini. O yılbaşı balosunda oldu olan.

Büyük bir derneğin balosuydu, üçümüz birden gitmiştik. Başta her şey iyi gidiyordu. Ben, Veysel ve Ahmet sırayla mikrofonu alıp anlatıyorduk. Biz anlattıkça gözyaşları sel olup akıyordu. Sonunda nasıl olduysa, Van depreminden sonra çadırlarda yaşayan çocuklar geldi benim aklıma. Mikrofonu aldım. Yeni yıla girmemize artık bir saatten az kalmıştı.

“Şimdi, şu anda Van’da çadırda soğuktan donarak yeni yılı karşılamaya hazırlanan bir çocuğu düşünsenize,” dedim.

Demez olaydım! Ön masalardan bir kadın, ağlamaktan katılınca düşüp bayılmasın mı! Onun ardından birkaç kişi daha. Hemen bir telaş, bağrış çağrış. Ortalık birbirine girdi. Bizi yaka paça dışarı attılar. Dernek başkanı, neredeyse adam tutup dövdürecekti bizi. Her şeyin de bir sı nırı var, diye burnundan soluyordu. İşte o şikâyet etmiştir bizi. Başka kim olacak?

Efendim, para mı dediniz? Amacımız para kazanmak, zengin olmak da değildi be komiserim. İnsan bu yaştan sonra parayı ne yapsın? Biz, insanlar görüp de görmezden, duyup da duymazdan geldiklerini bir kere de bizden duysunlar istedik. Başkalarının acılarına ağlasınlar istedik. İnsanın kalbi ancak böyle yumuşar, yumuşadıkça da zenginleşir. Bunun yanında paranın lafı mı olur?